
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="lv" xml:id="LAV883565_Tirzm_ZemDz">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
      <title>Zem dzimtenes debesīm</title>
      <author>Tirzmaliete, 1876–1942</author>
      <respStmt>
        <resp>editor</resp>
        <name>Artis Ozols</name>
      </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="words">24515</measure>
        <measure unit="pages">108</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <ref target="http://dom.lndb.lv/data/obj/883565">Tirzmaliete, 1876–1942, Zem dzimtenes debesīm
          </ref>
          <publisher>National Library of Latvia</publisher>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
      <profileDesc
          xmlns:e="http://distantreading.net/eltec/ns">
        <langUsage>
      <language ident="lv" usage="100"/>
        </langUsage>
        <textDesc>
          <e:authorGender key="F"/>
          <e:canonicity key="low"/>
          <e:size key="short"/>
          <e:timeSlot key="T4"/>
        </textDesc>
      </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-05-21">Modernizēta ortogrāfija (Pārveidots mūsdienu ortogrāfijā)</change>
      <change when="2022-04-22">Automātiski pārveidots ELTeC formātā</change>
      <change when="2022-04-23">Izlabotas kļūdas galvenē</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
     <body>
         <p>Viņa bija norūpejusies un raižu nospiesta, 
         kad viņa to teica : „Mēs varam ari
         šķirties.“</p>
         <p>Plecigais puisis pakratija galvu. „Ja,
         Ede, to tu tagad saki, kad kroga Martiņš tev
         ir galvu sagrozijis,“ viņš teica un nopūtās —
         „Jaunaks viņš ir, tas tiesa, bet iedomā tos
         gadus..."</p>
         <p>Ede pasmīneja. „Tos es iedomaju, Juri,“
         viņa teica...  „Lieldienā palika desmit gadu,
         kamēr tu mani bildinaji un ilgaki es vairs negaidu 
         — es tev atdodu tavu vārdu atpakaļ
         un to lakatu un tās lentes...“</p>
         <p>„Un to gredzenu ari,“ viņš piebilda dusmigi, 
         un vaigi tam sārti pietvīka no uzbudinajuma, 
         tik ļoti viņš šo lietu ņēma pie
         sirds.</p>
         <p>„To ari,“ viņa piekrita, „gana jau cilveki
         par mani ir smējušies — nu ir diezgan!...“</p>
         <p>„Desmit gadu!... kā tas laiks aiziet!...“
         viņš prātoja un apsēdās uz ciņa mežmalā,
         kur viņa lopus ganija... Un vaj ļaudis par
         mani nesmejas ? — saka, ka tu esot nesmuka un
         jaunakas ari es varot dabut... tukša ari tu
         esot,“ puisis lika priekšā pēc kārtas visas
         meitas vainas un sita ar dūri uz ceļa gala :
         „Dzirdi, jaunakas un skaistakas es varot dabut!“
         viņš izsaucās stipri un dusmigi.</p>
         <p>„To tu vari,“ Eda teica : „Ardievu!“ Viņa
         uzmauca ganu kuliti uz rokas un sauca suni : „Duksit,
         sunit, iesim uz mežu stūri, ek', aitas miežos; 
         cui—i !“</p>
         <p>Brīdi puisis sēdeja uz akmiņa un bija
         pats ari sastindzis, kā akmins, — tad: viņš</p>
         <pb/>
         <p>iesmējās, piecēlās kājās un kliedza pār
         pļavas stūri aizejošai meitai pakaļ: „Ej,
         klausies tu tur, niekus tu liec pie malas un
         taisies no sestdienas par nedeļu, vaj saproti?
         — No sestdienas par nedeļu,” viņš pielika
         abas plaukstas pie mutes un iekliedzās tik skaņi,
         kā mežs notrīceja: „taisies „pātaros !“</p>
         <p>Nu Edei bija diezgan... Viņa paslēpās
         aiz kupla bērziņa miežu malā, spieda vēsās,
         rīta rasā samirkušās bērza lapas pie acim
         un raudaja. Rūktums, kas gadiem sirdī bija
         krājies, lauzās uz āru... un raudaja ari gadiem 
         ilgi iesakņojusies mīlestiba pret to puisi,
         kuŗu viņa togad gribeja atstāt.</p>
         <p>Viņš nu vairs nesmējās. „Ir tiesa, “
         viņš teica tai tuvodamies, „ilgi tev ir bijis
         jagaida un es neesmu ari nekāds labais...
         Māte tevis negribeja un pāri darit es viņai
         nevareju... un kad māte nomira, tad bija tikdaudz 
         parādu, tu zini, Ediņ, mans tēvs bija
         dzērajs — ari tagad vēl neesmu no parādiem 
         cauri sities... Tad vēl radi teica par
         tevi, ka tu nepasot mūsu familijā... Un tā
         es vilcinajos un gaidiju un dariju tev sāpes,
         bet mīļa tu man tomēr esi, kā neviena
         cita..."</p>
         <p>Viņa noslaucija asaras un sniedza tam roku:
         „Šķirsimies kā draugi," ta teica un smaidija,
         — „radiem ir taisniba un man pašai ari
         kauns, ieņemt to vietu, kuŗas cieniga neesmu.
         Ardievu, Juri!“</p>
         <p>Bet viņš neatlaida viņas rokas : „Krietna
         tu esi bijusi un uzticiga un tā lai paliek, kā
         teicu — no sestdienas par nedeļu varam braukt
         uz mācitaju pātaros.“</p>
         <pb/>
         <p>
         ***
         Kad pēc četrām nedeļam Trijlapu Juri
         ar Kamoltiņa Edi laulaja, tad viņi bija pirmais
         pāris  Kroņulejas pagastā, kas piebrauca pie
         baznicas bez radiem un līdziniekiem. Rītā agri
         Ede ar savu mātes māsu, veco Sila Ilziti,
         bija iznākušas no Šķedram, kur viņas abas
         nu jau trešu gadu pie Launaga dzīvoja un
         pie Lazdu-gāršas bija Juris viņas panācis,
         savos ratos ņēmis un kopā nu viņi visi trīs
         piebrauca pie baznickroga.</p>
         <p>„Pavej, pavej, kā nabagi brauc!“ Jura
         tēva brālis, resnais Roga, teica pie kroga
         durvim stāvedams un tik stipri, kā piebrauceji
         to vareja dzirdet; bet Jura tēva māsa, bagatā
         Rubeņu saimniece, kroga stadula galā ar citiem
         sieviešiem runadamās, žņaudzija mutautu un
         teica, ka ši Jura neprāta dēļ savu sirdi
         izraudašot... Vaj tas esot kur dzirdets, ka kāds
         no labas, cienigas familijas precejot meitu, kuŗai
         māte nabagu mājā mirusi un kas pati ari
         līdz  skolas laikam nabagu mājā mitinata?</p>
         <p>Juris nelikās savus radus ne dzirdot, ne
         redzot. Viņš piesēja zirgu pie kroga sētas
         un palīdzēja vecai Ilzitei tik rūpigi un izmanigi 
         no ratiem izkāpt, itkā ta būtu diezin
         kāda augsta lielmāte. Un tad viņi visi
         trīs gāja apiņu lapenē  aiz kroga un Juris
         pats savām rupjām, cietām sastrādatām
         rokam uzsprauda mirtu vaiņagu savai līgavai
         galvā.</p>
         <p>Viņa tiešam nu bija skaista, Kamoltiņa
         Lienes bēdu bērns — Ede, kas sava
         tēva nezinaja un kuŗai māte bija ilgus gadus
         vārgusi un nabagu maizi ēdusi. Un Juris</p>
         <pb/>
         <p>teica: „Skaistaka tu man, Ede, esi par tiem
         desmit gadiem palikusi — skaistaka un mīļaka.“</p>
         <p>Viņa klausijās, kā baznicā zvanija... Tur
         skaņas raudaja un smējās un viņas pašas
         sirds ari raudaja un smējās un visas labakās 
         dvēseles jūtas tai bija savilktas kā stīgas, 
         kuŗas, drusku vien pieduroties, ieskanas tik
         brīnišķi, ka gribetos tai vienai būt, domat
         un raudat, Dievu lūgt un svētit to vīru ar
         brūni nodegušo vaigu un cietajām rokam,
         kuŗu viņa desmit gadus bija mīlejusi un kas
         viņas dēļ nu savus radus un piederigus bija
         pametis...</p>
         <p>Kad viņi stāveja pie altara, tad mācitajs 
         runaja par uzticibu. Mācitajs bij vecs
         vīrs ar baltu, trīcošu galvu. Vecums un
         nāves tuvums darija viņa acis gaišas —
         sirdīs skatities. Un viņš runaja tik jauki, it
         kā būtu zinajis un līdzi dzīvojis tos desmit
         gadus un tās dažadās cīņas, ko tie divi bija
         ar sevi un pasauli cīnijušies... Kādi
         pāra desmit sveši ziņkārigi cilveki, kas pēc
         dievkalpošanas bij baznicā palikuši, kā ari
         divi pērminderi, dziedaja laulibas dziesmu. Ta
         skaneja skaņi tukšajā baznicā un likās, ka baznicas 
         sienas un tukšie krēsli ļaudim
         līdzi dziedatu... Pa atvērto  logu
         nāca vasaras vējš un palocija mirtes
         zariņus brūtes matos... Kā sapnī jaunais
         pāris stāveja un sadevās rokas, kad mācitajs 
         sacija „amen,“ un vecā Ilzite, kas bija
         pakurla, turpat aiz viņiem stāvedama un visus 
         mācitaja vārdus pusbalsī līdzi skaitidama
         atkārtoja ari sirsnigi „amen“...</p>
         <p>Trijlapās pārbraukuse, Ede pati gatavoja
         savu kāzu maltiti.</p>
         <pb/>
         <p>„Viņa tev uzmetas tūlit visiem par
         kungu“, kalpone Stiene domaja un skatijās
         šķībi uz jauno saimnieci, kad ta rīkojās
         ķēķī ar ēdienu un traukiem — Bet vecā
         Ilzite tupeja pie pavarda, lika ogli uz savas
         pīpites, raudaja un lūdza, lai Juris neņemot
         par ļaunu, kad šī no Edas nespējot šķirties
         un tepat gribot palikt līdz miršanai — Jura
         pajumtā.</p>
         <p>Juris smējās. Viņa varot palikt, tas
         teica, gan jau varbūt gadišoties i darbs
         — vaj nu gluži par velti viņu mājā turešot — 
         tik lai nebīstoties, liela darba jau
         vecam cilvekam nedošot... Tad jaunais
         vīrs palīdzeja savai sievai nomazgat uz ķēķa
         plaukta aizmirstos, ilgi nemazgatos nažus un
         dakšiņas un tad viņi visi sēdās pie galda.</p>
         <p>Ganu meitenes Anniņas māte, kas bija
         vienigais kāzu viesis un bija bez lūgšanas
         atnākusi uz Trijlapam, nocēla Edei brūtes
         vaiņagu. Ta apsēja jaunai sievai ap pieri
         Jura pasniegto balta zīda autiņu un
         nomuteja : „Dzīvo nu, māsiņ, vesela
         sievas kārtā,“ ta teica un nopūtās.
         Bet vecā Ilzite otrā pusē galdam šņuksteja un
         sudraba rubli no mutauta stūra izraisijusi, liecās
         pār galdu un pēc vecu laiku ierašas aizlika 
         to jaunajai sievai aiz bābiski apsietā
         autiņa. —</p>
         <p>Pēc maltites Juris ar Edu gāja rokās
         saķērušies pa Trijlapu zemi un Juris rādija
         Edai savas zemes robežas.</p>
         <p>„Nāc,“ Juris teica, „tev vajaga redzet ari
         Trijlapu mežu.“ Viņš veda to pa gaŗo
         ganu olnicu uz gāršu. — Priedes, egles,
         bērzi, apses un staltie ozoli tur šalca un runaja </p>
         <pb/>
         <p>dzīves spēka valodu, un tālās zilās debesis 
         likās klausoties varenajā gāršas šaltā...
         Tik  maigi un mīļi raudzijās tur pāri zilā
         debesu skaidriba, lielais klusais plašums, ka
         Edei kļuva svinigi ap sirdi, skatoties pār
         gāršu un turoties pie Juŗa rokas.</p>
         <p>„Vaj mēs būsim stipri?“ viņa prasija un
         spieda sava vīra roku.</p>
         <p>„Kā tu domā?“ Juris jautaja un smējās...
         „Līduma mēs te, mīļā, nelīdisim... Lai
         aug tēvu mežs... “</p>
         <p>To viņa nebija domajusi... Koku šalka
         bij atmodinajusi no sapņiem viņas dvēseli un
         viņa bij domajusi par nākošo dzīvi un par to
         zemi, kuŗai viņi abi pāri gājuši... Cik ši
         zeme vēl bijusi neiestrādata un akmiņaina un
         ka spēka tur pulka vajagot...“</p>
         <p>Vīrs rādija viņai savas cietās, sastrādatās
         rokas : „Nedomā tu, mīļā, ka es maz strādajis,“
         viņš teica, „bet Trijlapu zeme ir sliktakā visos
         Kroņulejiešos‘“ un viņš nopūtās ar lielu
         sirds rūktumu,</p>
         <p>„Tēvu zeme!“ Ede teica un pieliekusies
         piedūra pirkstus pie dzeltenās smilts gāršas
         malā. Tad viņa iesmējās tik sirsnigi un saldi
         un pielika savu galvu Jurim pie krūtim.</p>
         <p>Viņš apvija tai apkārt rokas un domaja,
         ka viņš arvienu vairak iemīlejot savu Edu,
         šo sievieti, kuŗa garā tik spēciga un sapņu
         pilna.</p>
         <p>
         ***
         Kautra kā jauna meitene, Ede bija klusa,
         no sākuma savā nākošā dzīvē. Gājejus,
         kalpu Zoba Anci un meitu Stiebra Stieni, ta
         maz rīkoja, bet vairak darija visu pati,</p>
         <pb/>
         <p>„Tā ir, kā kad tevis nemas nebūtu mājā,“
         Juris brīnijās, „visu padari un tad pati noslēpies 
         un aizraujies aizkrāsnē — it kā tev
         nepatiktu būt kopā ar saimi un ar mani?“</p>
         <p>Eda kratija galvu. „Un tu nejūti, ka es
         katrā darbā esmu kopā ar tevi, Juri?” viņa
         teica, „Vaj tu manis neiedomā, kad tu sēsties
         pie galda un tev labi iet pie sirds azaids, ko
         manas rokas taisijušas ? — Jeb vaj tev nav
         tava sieva prātā, kad tu brien pa rīta rasu
         uz zirgaploku un dzirdi, ka tava Eda dziedadama
         padzen  ganus gar birzi? Jeb tu neredzi 
         manis vakarā, pēc azaida,
         kad strādā  vēl tīrumā un es
         no meža nākot ar pakaišu nastu tev uzkliedzu? 
         Jeb varbūt svētrītos tu manis nemani
         un nejūti, kad tu atmosties viens platajā gultā
         un logs ir aizklāts ar manu galvas autiņu,
         lai tevi mušas nekostu?“</p>
         <p>Juris smējās. „Tiesa, mīļā, tu esi visur
         un ar tevi tagad sākuses jauna jauka dzīve
         Trijlapās,“ viņš teica.</p>
         <p>Sākumā kalpone Stiebra Stiena bija ļoti
         spītiga ar jauno saimnieci... „Nav labaka
         par mani,“ viņa lielijās vienā sestdienas  vakarā, 
         aizskrējusi izpļāpaties uz Jura tēva
         māsu Rubeņa saimnieci, kuŗa dzīvoja turpat
         kaimiņos Lejgrodās... „Es, vecā Kalnbriku
         Stiebra meita, kuŗai tēvs savā laikā ir bijis
         muižā par sulaini, neiešu vis zemoties
         priekš tādas ubagu pliekstes.“</p>
         <p>„Bet tu, mās’, labak "pavisam neklausi,“
         Rubeniete piebikstija... „Kas tev — bagata
         meita kā saki, pašai savs padoms un krājumiņš, 
         vari palikt uz vaļas, ja neizkrīt pie
         Jura dzīvot. Vari visai pasaulei teikt, ka esi</p>
         <pb/>
         <p>noderejusi pie goda saimnieka Trijlapa, bet: nevis 
         pie tās nabaga tarbas, ko šis tev par
         saimnieci pārvedis.“</p>
         <p>Par tādu padomu Stienei dūša auga.</p>
         <p>Svētdienā pēc tam vecā Ilzite ar ganu
         Anniņu taisijās uz baznicu iet un Stienei bija
         nolemta ganu svētdiena.</p>
         <p>Bet Stiena, uzposusies jaunos, tikko no
         šuvejas atnestos kretona lindrakos, saspraudusi 
         pulku baltas kaula ķemmes un adatas
         plānajos gaišajos matos, iznāca
         no kalpu klētiņas it vīzigi un nostājās mājas 
         galā pie ķēķa, kur Ede barokņiem taisija
         ēdienu.</p>
         <p>„Ieej, tu, tur ķēķi,“ viņa spiedza caur
         degunu,“ „pasaki saimniekam, ka es aizeju uz
         Liellauklumiem, uz mana tēva pusbrāli
         viesos“.</p>
         <p>„Bet gani, Stienit ?“ Eda runaja mīligi,
         „Anniņa aiziet uz baznicu un šodien tava ganu
         diena. “</p>
         <p>„Tas nav tā runats pie derešanas,“
         Stiena atcirta preti, „saimnieks pats zin...
         Un kad te ienāceji izgudro visadus kumediņus
         un uzliek man ganu dienas, par to es spļauju!
         Katrai ceļmalas bābai es neklausu! Tfui—i!“
         Stiena gaŗi nospļāvās, paņēma ar divi pirkstiem 
         savu jauno lindraku stērbeli un pazuda
         aiz istabas stūra.</p>
         <p>Edai palika smaga sirds. Ilgi viņa stāveja 
         pēc tam kūtī pie sivenu aizgaldas un
         slaucija sev acis. Viņa raudaja. Bet vēlak
         asaras nožuva. Un pie brokasta galda
         viņa smaidija un jokoja ar mazo ganu
         meitiņu.</p>
         <pb/>
         <p>„Šorīt tu esi skaista un tev šis galvas
         autiņš labi piestāv,“ mazā teica uz viņas
         skatidamies... Tu esi daudz skaistaka par mūsu
         Stieni.“</p>
         <p>„Bet kad es dotu tev, Anniņ, apsiet savu
         balto galvas autiņu — kuŗa tad mēs būtu
         skaista ?“ Eda prasija un smējās.</p>
         <p>Juris skatijās viņai acīs: „Ja tu nebūtu
         tik prieciga, Eda, tad es domatu, ka vaigi
         tev pietvīkuši no raudašanas ?“ viņš
         teica.</p>
         <p>Eda nolieca galvu. „Šodien ir karsta
         saule un no darba asinis vaigos tvīkst,“ viņa
         runaja klusi un pēc brītiņa piebilda : „Stiena
         aizgāja uz Liellaukumiem... “</p>
         <p>„Un tu paļāvi ?“ Juris brīnijās : „Tad
         laikam Zobu sūtisi ganos ?“</p>
         <p>Zobs raidija bārgu skatu uz saimnieku un
         strēba vēl dūšigaki piena ziedus no bļodas.
         Bet vecā Ilzite runaja no galda pieceldamās :
         „Tu, Ede, meit, esi viegla un no tevis saimnieces 
         neiznāk! — kā var tik viegli atlaist
         gājeju iet viesos?“ </p>
         <p>„Būtu teikusi man,“ Juris dusmojās saīdzis... 
         „labi zini Stienas ierašu, kad aiziet, 
         tad dzīvo dienas divas no mājas prom
         — un rītu pat jasāk jau rudzi pļaut.“</p>
         <p>„Lai nu ir,“ Ede mierinaja, „un tu, Juri
         nedusmojies, kad jau cilvekam iešana, tad nevar 
         to atturet.“</p>
         <p>Mazā Anniņa nopūtās. Viņa nolika savu
         kaŗotiti un sāka ar pirkstiņiem badit pa galda
         virsu. Kamēr mazā brokastoja, lopi stāveja
         sadzīti aiz kūts aplokā. Kad Stiena, kuŗai
         saimniece bija nospriedusi šodien ganu svētdienu, 
         nu bija aizgājusi, tad mazai nāca raudas — </p>
         <pb/>
         <p>viņai nu bija jaatsakas no baznicā
         iešanas.</p>
         <p>„Anniņ, posies nu uz baznicu,“ Ede teica.</p>
         <p>Bērns paskatijās jautajoši uz saimnieci.</p>
         <p>„Taisies vien, meit — varesi apsieties
         manu balto zīda lakatu,“ Ede runaja... „Šodien 
         mēs ar saimnieku iesim abi ganos.“</p>
         <p>„Negribas ar tevim skaisties,“ Juris teica,
         kad  viņi abi ar Edu pēc kāda
         laika  sēdeja aiz rijas uz lielā
         akmiņa pie lopiem, „bet slikti tu dariji, kad
         tu Stienu palaidi uz Liellaukumiem... Man
         liekas, viņa pret tevi spītejas?“</p>
         <p>„Tā tas nemaz nav,“ Eda teica un nosarka 
         pār visu seju. Viņa atcerejās Stienas
         vārdus un viņai bija grūti stāstit Jurim
         par Stienas stūrgalvibu... un grūti bija
         ari izlikties un melot priekš ta cilveka, kuŗu
         mīleja un ar kuŗu bija visās lietās viena sirds
         un viena dvēsele.</p>
         <p>„Paskat’ kāda...“ Juris smējās, „sarkst
         un kaunas kā jauna līgava! — Laikam par
         to, kad bazniceni tur pa ceļu braucot skatas
         uz mums un es tevi tā pa’ pusei esmu  klēpī
         saņēmis?“</p>
         <p>Aiz rijas brauca gaŗām virtenem vien
         bazniceni.  Dzelzsasu vāģi, darba vāģi, pārsegti 
         ar spilgtu krāsu strīpainiem segiem un
         pa vienai ari gaŗās liniju droškas un federu
         vāģi dārdoši ripoja pa lielceļu. Saule
         mirdzeja, zelta gaismā spoži ziededama, dzidrajā
         debesu zilumā. Pār mežu šūpojās sniegbalti 
         mākoniši, žuburaini, kā milzu lilijas.
         Mušas spindzeja, klusā, mazā dziesmiņā sveicinadamas 
         rīta vējiņu un bites steidzoši dūca
         darbā, apreibušas no druvu šalkas; bet</p>
         <pb/>
         <p>augstu gaisā cīruļi cēlās un dziedaja tik
         līgsmi, ka mīlot bez gala zemi un sauli un
         visu ziedošo dzīvibu — un viņu dziesmās
         skaneja i saules spožums, i meža dzestrums, i
         druvu šalka, i rīta rasā mirdzošu puķu
         košums, i laimigu cilveku straujie sirds
         pukstieni...</p>
         <p>„Cik dzīve ir skaista... kopā ar tevi,“ Juris
         čuksteja un sirsnigi spieda Edai roku.</p>
         <p>Eda kluseja, tikai viņas vaigs laimigā
         smaidā uzziedeja kā puķe, kas saules siltumu sevī
         glabā. — — —</p>
         <p>— — — Stiena atnāca tikai otrā vakarā
         vēlu. Ne vairs tāda uzpūtuses un lepna,
         kā aizgājusi. Svārki tai bija sabirzuši un
         ar dubļiem un ķemmes matos visas uz vienu
         pusi galvā noslīdejušas. Klusiņam un nošļukusi 
         meita līda gar dārza zediņiem, kur Juris
         uz sola sēdeja un Edas pastalam jaunas auklas
         apvēra.</p>
         <p>„Vaj nu tu reiz atnāci ?“ Juris prasija
         dusmigi. „Saki man gaiši, Stiena, kādas
         steidzamas darišanas tevi tā trenc pa darbdienam 
         apkārt vazaties?!“</p>
         <p>„Tās ir, saimnieks, manas pašas darišanas 
         un to es tev saku, nedzisini tu, mani
         taujadams, par velti savas mutes!“ Stiena runaja 
         aizgūdamās un istabā iegājusi ar troksni
         aizcirta durvis.</p>
         <p>Juris piecēlās no sola : „Tagad es viņai
         teikšu biezu vārdu, tai slampai,“ viņš teica
         dusmigi. „Ja ir paņēmusēs par meitu un
         strādnieku, lai strādā un ja negrib strādat,
         lai aiziet! Lai nezog dienu darba laikā !“</p>
         <p>„Juri,“ Eda runaja caur vaļejo logu, kur
         viņa saimnieku kambarī stāveja un par dienu</p>
         <pb/>
         <p>darbā savēlušos matus sev ķemmeja, „lūdzams 
         nesaki ne vārda, lai paliek šovakar...
         man negribas ļauna!“</p>
         <p>Juris atmeta ar roku: „Ak, tu labā! —
         i, nerunā! — tā jau nevar ! — Nedomā, ka
         es lūgšos šo meitu!? Ko viņa man spītejas? 
         Atmini, kā viendien ari aizskrēja
         un palika pus nedeļas prom, kad tu saslimi ar
         galvu un kad tev bija tik gŗūti staigat. Un
         te vēl lai paliek mierā!“ Juris noklepojās un
         gāja uz kalpu galu.</p>
         <p>Kalpu istabā bija trīs gultas. Vecā Ilzite
         ar ganu Anniņu guleja pašā dibinā vienā
         gultā. Tās nebija vēl aizmigušas, viņas
         runajās pusbalsī un sačukstejās, un brīžam
         Anniņa klusiņam iesmējās, stāstidama, ka Lejgrodu 
         ganu puika Jēcis taisot ganos no bērza
         mizas bišu stropus un tad ķerstot pa pļavu
         bites, kamenes, ko likt tur iekšā.</p>
         <p>Sienmalā pie durvim stāveja puiša Zoba
         gulta — tas bija savai gultai apstiepis visapkārt 
         uz šņorem uzkārtus baltus palagus un
         to nevareja zinat, vaj viņš bij aizmidzis, jeb
         bija vēl nomodā, Zobs bija kluss, bet brīžam
         stūrgalvigs puisis, — tas bija labs strādnieks,
         vārdos skops, un stipri nicinaja meitu Stieni.</p>
         <p>Otrā sienmalā pie saimnieku istabas durvim
         bija Stienas gulta, — meita sēdeja tur uz
         priekšu sagubusi un cik pa tumsu vareja saredzet, 
         slaucija laikam ar lupatu savas sabristās
         lakādas kurpes.</p>
         <p>Juris piegāja pie krāsns it kā mekledams
         tabakas griežamā dūča, bet pie tam viņš
         pārdomaja, ko Stienai teikt. Visai bārgi
         viņš negribeja runat, bet pamācit viņš to
         gribeja krietni un pie sirds likt, ka viņš tai</p>
         <pb/>
         <p>atraus no algas, ja ta vēl uz priekšu bez
         viņa un bez saimnieces atļaušanas dzīvos tik
         ilgi pa ciemu un kaves darbu.</p>
         <p>„Stienit, meit, vaj tu tur grābsties pie
         krāsns?“ vecā Ilzite prasija no kakta : „Saimniece 
         teica, ja tu gribot vakariņu, tad strebamā
         bļodiņa un biezpiens esot istabas priekšiņā
         skapitī.“</p>
         <p>„Ak tā, es varot ēst to biezpienu, kurš
         mētajas jau kamēr viņnedeļ pa skapiti sapelejis 
         un saviļajies?“ Stiene rūca... „tādu tik
         ielaist pašai saimniecei acīs, es saku!...“</p>
         <p>Nu bija Jurim gana: „Stiene !“ viņš
         iekliedzās un balss viņam bārgumā nograudojās, 
         kā pērkons.</p>
         <p>„Ja, saimnieks!“ Stiene atcirta preti un
         vareja manit, ka tai no saimnieka bailes nav.</p>
         <p>Juris uzsita ar tabakas dūča spalu tik
         stipri uz krāsns malas, ka ķieģeļa  gabaliņš
         nobirza un nokrita ar troksni zemē. Bet pirms
         viņš vēl ko spēja izteikt, straujie dusmu
         vārdi sastinga viņam uz lūpam : “Mīksts
         matu vilnis pārplūda - piepeši tam pār
         seju un siltas rokas, apvijušas ta kaklu, ievilka 
         to saimnieku istabā. Ta bija Eda, viņa
         sieva.</p>
         <p>„Mans skarbais vanags “ Eda čuksteja
         un smiedamās piespiedās viņam cieši pie
         krūtim.</p>
         <p>Juris gribeja no sievas atsvabinaties:
         „Eda, esi prātiga, laid mani,“ viņš teica,
         cik iespējams dusmigi, bet tam nebij iespējams
         dusmoties.. Viņa sievas siltā elpa aizskāra
         tam pieri un nolīdzinaja tur dusmu grumbas
         un pie tam viņa Edai bija tādas karstas,</p>
         <pb/>
         <p>stipras rokas, ta viņu satureja tik mīļi un tik
         cieši un neatlaida vairs kalpu istabā.</p>
         <p>Vecais koka pulkstens pie sienas
         rāmi tikšeja un tas izklausijās it kā
         mīļš cilveks, kuŗa tuvumā
         sirds sajūt dziļu mieru un aizmidzis lēni, klusi
         elpotu... Odi saneja pa atvērto logu un tas
         skaneja tā it kā tālu, tālu nezinamā sapņu valstibā 
         sapņu gari aijatu divu siržu saldo noslēpumu — 
         mīlestibu... Bet zvaigznes tur
         dārzā raudzijās caur ābeles zariem un bez gala
         skaidrā svētumā sūtija visiem Trijlapu ļaudim
         mieru no debesim...</p>
         <p>Jurim dusmas pārgāja. Bet Eda teica :
         „Tu, Juri, ta nav saimnieka darišana... es
         mēģinašanu būt rītu labi bārga pret
         Stieni! “ un Juris atbildeja: „Nu, lai ar
         paliek pa tavam prātam...“</p>
         <p>Otrā rītā Eda cēla Stieni uz govu slaukšanu. 
         Meitai bija saraudatas un sapampušas
         acis un vareja redzet, ka ta nakti nebija
         gulejusi.</p>
         <p>„Dienas vidū tu varesi paguleties, Stienit,“ 
         Eda teica, „saimnieks aizbrauks uz dzirnavam 
         un tad neviens tik cieti virsum neskatisies.“</p>
         <p>„Man tavas žēlastibas nevajaga!“
         Stiena atcirta un kājas audama vilka tik ātri
         pastalu pavārkšas, ka tik švirksteja vien.</p>
         <p>„Ta ir, kā es saku,” vecā Ilzite stāsta
         Edai kūtī, govis slaucot, kamēr Stiena iet uz
         ķēķi pēc teļu dzeramā, „viņi cerejās jau gadiem 
         ar Liellaukumu puisi Ārda Andžu, bet
         tas viņu tagad ir pametis. Jau es domaju,
         sak’ ko ta Stiena tik daudz ļekatā ar to vieglu
         puisi — ka šam ta ūza tāda menčiga un</p>
         <pb/>
         <p>drusku sarkanums vaigā, tas vēl ir nieks, ja
         tādam puisiešam nav gruntes un tikuma...“</p>
         <p>„Tās ir gŗūtas bēdas, tikt pamestai no
         ta, kuŗu mīl,“ Eda piebilda.</p>
         <p>Te Stiena bij klāt ar dziŗas nēšiem.
         Viņa nometa spaiņus tik stipri, kā dziŗa uzšļaksteja 
         augstu gaisā : „Domā, kad es nedzirdeju,“ 
         viņa teica dusmigi, „kad šās gluži
         stāvu cilveku aprunā ? — Kad šām izdevies
         to mūs’ saimnieku apmāt, tad domā citus tūliņ 
         izsmiet.“</p>
         <p>„Nu, nu, meit, neesi nu tik liela!“ vecā
         Ilzite nokratija ar pirkstu, bet Eda kluseja.</p>
         <p>Pēc brokasta Juris aizbrauca uz dzirnavam, 
         bet Eda, Stiena un Zobs gāja uz tīrumu 
         rudzu pļaut. Saule dedzinaja tik karsti,
         ka i putni mežā bija paguruši un nedziedaja,
         tik brīžam iečiepstejās tā sēri un vārnas
         ieķērcās, lidodamas meža pakrēslā.</p>
         <p>„Stienit, mās, aizej nu uz māju un atnes 
         dzeŗamā,“ Eda teica. Stiena neatbildeja.
         Viņa pļāva vēl ātrak, — tik ātri, kā Eda
         tai nevareja pa priekšu izpļaut un tai bija
         jaiet un jaņem sev jauns bars.</p>
         <p>„Neņem tik platu baru,“ Eda runaja, „kam,
         mās’, tā steigties? — tu dari sev gŗūti! —
         redzi, kādi gaŗi rugaji paliek...“</p>
         <p>Stiena apstājas no pļaušanas. Viņa
         bija stipri pietvīkusi un elpoja smagi: „Ak,
         gaŗi rugaji  paliek,“ viņa teica un nospļāvās... 
         „lai nu cilveks klausas... ši mani
         iešot mācit?! Desmit vasaras esmu nopļāvusi 
         pie gruntigiem labiem saimniekiem, tāda
         vārda netiku dzirdejusi un nu ši... ne šā,
         ne tā, tik tāds nieka meitietis, tikusi saimnieka
         kārtā, iešot mani mācit! — Ne jau, tad lai</p>
         <pb/>
         <p>ir beigts, es tūliņ varu aiziet no Trijlapu
         darba!“</p>
         <p>„Stienit,“ Eda sacija mīļi, nolika izkapti
         un piegāja meitai klāt, „kam tu tā... es
         jau tava darba nemaz nepaļaju?“</p>
         <p>Stiena paskatijās šķībi uz saimnieci:
         „Domā, kad man kas liels no tavas lielišanas, 
         vaj paļašanas“, ta teica. „Kad vakarā
         nāks pats saimnieks, lai izšķir un ja mans
         darbs slikts, tad es eju un man nav vajadziba
         viņu lūgties!.. Domā, ka man jaklausa
         katram ubagu dzimumam!.. Kad es runaju,
         tad es runaju tik ar pašu saimnieku!“ un
         Stiene pagrūda ar roku saimnieci no sevis.</p>
         <p>Eda nolieca galvu — rūkta un skumja
         palika viņas sirds.</p>
         <p>Bet tai pašā brīdī Zobs nometa rudzu
         kūli zemē ar tādu sparu, kā saite pārtrūka
         un rudzi izšķīda uz visām pusem: „Vaj tu
         gribi, Stien,” ar šito ?“ viņš brēca gluži
         sarkans vaigā un, norāvis sev ādas siksnu
         no viduča, vicinaja to pa gaisu. „Saimniece
         laba,“ viņš rādija uz Edas, „enģels no cilveka, 
         bet tu ļaužu palieks, draza. Es tevi
         tagad mācišu par tavu muti! Ņem izkapti
         un pļauj! — ja ne, tad es par savu roku
         vairs negalvoju! Saliešu tev pa muguru
         un tad tu, mās’, vari mani par to sūdzet,
         kur tik tev patīk!“</p>
         <p>„Mierā !“ Eda teica rāmi un satureja
         Zoba roku. „Ko tu tagad dusmās padarisi, to
         tu vēlak vairs neatņemsi! — Ak, Zob, kāds
         kauns, kāds kauns... no tevis es to nedomaju, 
         ka tu varetu kauties un otram iesist?</p>
         <p>„Ak, nevares iesist?“ Stiena kliedza no
         rudziem galvu pacēlusi, kur ta bija bēgdama</p>
         <pb/>
         <p>iebridusi un paslēpuses: „Kas tad tas bija, kas
         pērn deramdien’ krogā Vabules Gustu sasita?
         — un kas vienu gad’ Aldara Mikam aci gribeja
         izsist? — Domā, ka es nepazīstu šitā niknā
         tēviņa...“</p>
         <p>„Klusu, Stienit, nekliedz,“ Eda mierinaja,
         „skaties, kā gani pie Lejgrodu birzes sanākuši
         klausities un tas nav par godu, ka mēs te uz
         tīruma kliedzam un nīstamies. Nāc tik laukā,
         Stienit, no rudziem — viņš tev vairs neka
         nedarīs.“</p>
         <p>„...Stienite, Stienite,“ Zobs mēdija un
         nokaunejies soļoja uz otru tīrum'malu... „gatava 
         plancka no cilveka, es saku!“</p>
         <p>Stiena sāka pļaut, bet Eda paņēma
         tukšo krūziti un steidzās uz māju pēc dzeramā.</p>
         <p>Pusceļā tikusi, Eda apstājās un skatijās
         atpakaļ uz tīrumu: „Ka tik tie divi tur nesāk 
         atkal nīsties un strīdeties?“ viņa domaja
         un notrīseja, iedomajot Zoba niknumu... Cik
         vīrieši vareja būt skarbi un rupji — kā tie
         nemāceja sirdīs skatities... Kas Stieni darija
         tādu ļaunu ar visu pasauli? — vaj tās nebija
         sāpes? — Eda zinaja : Liellauku pusis, Ārda
         Andžs, to bija atstājis...</p>
         <p>Tie divi uz tīruma nerunā. Stiene pļauj,
         it kā viņa viena pate visu tīrumu gribetu
         nopļaut un piere tai savilkta dziļās grumbās;
         bet Zobs sien kūļus un siedams viņš
         meitai pagriež muguru, tik ļoti viņš to
         nicina.</p>
         <p>Stienas sirdī ir rūktums pret visiem cilvekiem,
         Šovasar visu vasaru viņa tāda saskābusi,—
         taisni no pašas Jura dienas, kad Liellaukos
         ienāca par kalponi meita Grieta no otra pagasta</p>
         <pb/>
         <p>Stiena mīl Liellauku kalpu Andžu
         jau seši gadi. — Viņa to mīl ar visu savas
         sirds vientiesibu! — Pieci pavasari viņa ir jau
         brūtgana vadmalu audinajusi un brūtgana
         radiem veltis darinajusi, tik brūtgans vien ar
         kāzam vilcinajies; bet mīlejušies un cerejušies 
         viņi ir piecas ziedu vasaras. Mazriju
         birzitē pie tām krustcelem, kur no Liellaukiem
         griežas uz Trijlapam, tur viņi ir satikušies
         svaigšņotos vasaras vakaros un Stiene zin,
         kas ir laime... Kad Stiene tagad visu to atdomā, 
         tad viņas sirds atplaiksnas kā saulite no
         mākoņiem un viņa smaida. Meita šķetina
         visus savus mīlestibas gadijumus un notikumus
         kā maigos mīkstas vilnas dzīparus, kuŗus ta
         atkal tik ļoti gribetu aust vadmalā un kuŗiem
         jau no Krieva „labā brāļa“ sarkano krāsu ir
         nopirkusi... viņa šķetina, kamēr domu pavediens 
         sarežģijas: Šopavasar vadmala
         Stienai palika neausta un dzīpari nekrāsoti un
         Mazriju birzē šovasar Stiena sava mīļā velti
         gaida. Taisni atteicis Stienai Andžs vēl
         nav, bet ka turpat meitai Grietai viņš ir
         gredzenu devis, to Stiena tagad no Liellaukumietes 
         skaidri zin. Grieta to valkā uz mazā
         pirkstiņa un tas ir zelta gredzens ar sarkanu
         pogu. Stienai viņš gredzena netika dāvajis,
         ja nu tās ķemmes un kniepadatas. Stiena sakož 
         zobus un cērt rudzus ar tādu sparu, it kā
         tur būtu viņas laimes šķēršļi,
         kas tai ar spēku jauzvar... Izkapts
         iet pa gaisu, viņa pie kāta stipri ļogas un ir
         izkaltusi karstā saulē un varbūt ari Stienai roka
         drusku trīc, bet slaidais cirtiens šoreiz paiet
         drusku sānis un aizķer meitas kāju.</p>
         <p>Asinim noplūdušu kāju, bāla savās</p>
         <pb/>
         <p>sāpēs Stiena sēd tīrummalā, kad atnāk Eda
         ar dzeramā trauciņu; bet Zobs, sliedams rudzus 
         statos, skatas šķībi uz to un saka: „Tas
         viņai, saimniec, no lielas sirds! — Vaj tādam 
         meitiešam ir prāts?! — Es saku, pļāva
         kā traka no dusmam! — Te tev nu bij ! —
         kājā iekšā! — Sūksties nu, mās'!“</p>
         <p>Eda Zobam neatbild. Viņa nosēstas pie
         Stienas zemē, norauj lupatu sev no priekšauta 
         un sien Stienas rētu... Viņas tika nupat 
         runajušas mājā ar veco Ilziti par
         Stieni. Ilzite Stieni aizstāv — tās esot vienu
         gadu ar Ilziti Mazrijās kopā dzīvojušas un
         tad Stiena tāda nebijusi. „Viņa bijusi zelts
         no meitenes,“ Ilzite saka „bet tas Ārda
         Andžs viņu laikam esot samaitajis... Iedarijis 
         viņš viņai esot, vaj ar dzeramo vaj ar
         ēdamo ieēdinajis un Stiena tagad vairs bez
         Ārda ne dzīvotaja, ne mireja“...</p>
         <p>Eda nopūšas: „Ari viņa bez Jura nebūtu 
         ne dzīvotaja, ne mireja,“ viņa domā...
         „Tur nav nekādas iedarišanas, tās ir dzīvibas 
         saites, kas cilveku pie cilveka sien...
         ta ir vientiesiga sievietes sirds, kas tik dziļi
         mīlē un tik dziļi cieš.“</p>
         <p>Stienai nav vairs bārguma sejā. Tagad
         tik var gaiši redzet, cik izvārdzis un
         bēdigs ir meitas vaigs. Viņa sēd uz
         priekšu sagubusi, drusku galvu no Edas
         novērsusi un neapzinigi plucina savu svārku
         noskarojušo apakšmalu.</p>
         <p>Uz pusdienu laiks ir palicis vēsaks. Lieli
         mākoņu blāķi ceļas no debess malas un aizsedz
         sauli. Lietus putns mežā tik skumigi dzied
         savu īso, vienmuļo dziesmiņu, itkā savaņģots
         no tumšām, drūmām meža ēnam tur ceļnieks </p>
         <pb/>
         <p>kāds apmaldijies raudatu un lūgtos pēc
         glābšanas un miera... pēc tekas, kas to pie
         mīļiem savejiem mājā pārved... Bet mežs
         iesāk vējā bārgi šalkt par likteni, no kuŗa
         cilveks velti mekle slēpties un izbēgt.</p>
         <p>Eda pārliecas pār Stienas kāju. Viņa
         pūš elpu uz Stienas apsietās brūces, tā ka
         to mazi bērni dara, kad grib kādam mīļi un
         labi būt un pie tam divas karstas asaru lāses
         tai nokrīt uz meitas kājas.</p>
         <p>Kaut kas notiek tagad Stienas krūtīs...
         pāra reizes viņa nostenas, kā kad ta gribetu
         nosmakt un nevaretu vairs elpas atņemt, tad
         viņa gurdi atslīgst pie Edas pleca: „Sirdij
         gŗūt,“ viņa saka: „mīļā, mīļā saimniec, sirdij
         gŗūt!“...</p>
         <p>Ilgi abas sievietes sēd un čukst tīruma
         malā, kamēr lietus lāses sāk līt no debesim.
         Bet Zobs ir pārskaities. Viņš iespļauj sev
         rudzu rugaju sabaditajās sāpošās plaukstās un
         šņāc caur zobiem: „Meitieši, ne cilveki! —
         Nu viņas vēl tev tur labi izraudasies un izmīļosies 
         uz rudzu tīruma darba laikā!...
         tādā steidzamā darba laikā!“...</p>
         <p>Vakarā, kad Juris pārbrauc no dzirnavam, 
         netiek par dienas notikumiem 
         minets ne vārds. Stiena
         drusku klibo, bet ta ir uzvilkusi kalašas kājās
         un negrib likt manit, ka tai kāja pušu. Viņa
         ir ari mīļi lūgusi Edu par naidu uz tīruma
         nevienam neko neteikt.</p>
         <p>Juris ir stipri noguris — viņš taisas
         jau laiku iet pie miera. Zobs, kluss un bārgi
         vienaldzigs, kā arvienu aizved zirgus uz aploku.
         Ganu Anniņa apmazgā ķēķa priekšā traukus
         un Stiena ar Ilziti slauc kūtī govis; bet</p>
         <pb/>
         <p>Eda, vakariņas uz galda sakārtojusi, taisas iet
         ciemā, uz meža butku pēc rauga. Butka
         nav tālu — viņa saka Jurim, ka gribot pa
         vakaru izstaigat, lai tiktu raugs rītam, ko
         karašas cept un viņa zinot no Stienas, ka
         vecā Ārdene esot pilnu pudeli rauga no Liellaukumiem 
         atnesusi. Jau trešais gads, kamēr
         vecie Ārdi dzīvo Trijlapu butkā, Ārda
         Andža tēvs pēc amata ir kurpnieks un
         māte labakā diegu vērpeja un aditaja visā
         pagastā.</p>
         <p>„... hm!“ Juris norūc un nesaka
         neka.</p>
         <p>Bet Eda piebilst : „Es eju pa daļai ari
         Stienas dēļ, Juri... un no tevis man nav
         neka ko slēpt: Ārda Andžs viņu ir atstājis!“</p>
         <p>„Ar varu jūs ta puiša Stienai neiemantosiet“, 
         Juris saka apguldameies, tad viņš
         atmet ar roku un pārvelk sev segu pār
         galvu...</p>
         <p>Tas gājums Edai bija gluži par velti.
         Raugu vecā Ārdene bija jau kaimiņu mātem
         izdalijusi un kas zīmejas uz viņas
         dēlu Andžu, tad vecie tur spēja maz
         ko darit, lai gan Stieni viņi, kā
         paši teica, bija ar mieru, ļaut tūliņ ņemt
         par vedeklu. Ārda Andžs bija stūrgalvigs
         puisis — tās lietas ar Stiebra Stieni un
         Siera Grietu viņam vilkās vēl gadiem ilgi;
         bet Eda bija Stienas dēļ pūlejusies un soli
         metusi un to Stiena uz mūžu savā sirdī
         ierakstija... Labakas kalpones un draudzenes,
         kā Stiena, Edai tagad nevajadzeja.</p>
         <p>„Tu, mās, saimneiec, mīļā, mani ar par
         cilveku turi,“ viņa teica daudzreiz uz Edas.</p>
         <pb/>
         <p>Un kad Edai piedzima pirmais puisens un ta
         gŗūti slimoja, tad Stiena viņu kopa un guleja
         pulka nakšu uz salmu maisiņa pie viņas gultas, 
         viņu un bērnu apkalpodama. Bet uz Rubeņa 
         saimnieci Stiena teica : „Eda ir zelts un uz
         tādiem, kas viņu nicina es, Rubeņa māt,
         spļauju !“</p>
         <p>
         ***
         Tās bija gŗūtās dienas otrā vasarā, kad
         Edas pirmais puisens, kuŗu nokrustija par Jāni,
         atnāca pasaulē. Ilgu laiku Eda saguleja uz
         gultas un pašā Jāņu dienas sestdienā ta
         palika tik vārga, ka visi Trijlapu ļaudis stāveja 
         pie viņas gultas un raudaja.</p>
         <p>„Cilvekiem tur nav vairs līdzams,“
         ārsts bija sacijis, „bet ceresim, slimniecei ir
         stipras asinis, slimiba mainisies un varbūt
         viņa izcietīs.“</p>
         <p>Tagad Eda guleja bez samaņas un tikai
         vāji vairs elpoja.</p>
         <p>„Ja viņa mirst, tad tu, saimniek, esi vainigs,“ 
         Stiena teica skarbi, „atmini tās zāļu
         nastas, ko viņa, slims cilveks, šopavasar no
         meža nesa un mocijās savā nevaribā... Kad
         ir sieva, tad vajag ari zinat par viņu un par
         viņas veselibu.“</p>
         <p>Juris neteica neka. Pie loga novērsies
         viņš bāza tabaku pīpē, bet pīpi viņš tureja 
         kā piedzēris, ar dibinu uz augšu, tā kā
         tabaka tam bira uz svārkiem un uz grīdas
         un rupjas, lielas asaru lāses tam riteja pār
         vaigiem.</p>
         <p>Ka vīrietis tā var raudat, to Stiena
         nebija vēl nekad redzejusi. Pati pievilta savās
         ceribās, viņa vīriešu mīlestibai vairs īsti
         rietni neticeja, bet tagad viņai radās cieniba</p>
         <pb/>
         <p>pret Juri. Viņa pilina Edai zāles karotē un
         paliek klusa.</p>
         <p>Vecā Ilzite kustina pie gultas šūpuli,
         kur bērniņš guļ un rāda Jurim ar pirkstu:
         „Viņa negrib, ka tu raudi! — Viņa ir nomodā 
         un grib ar tevi runat!“ ta saka.</p>
         <p>Tagad Eda ir nomodā — viņa māj Jurim
         ar roku un aicina to pie gultas. Vaska dzeltenā 
         seja tai savilkta no sāpem, bet zilganā,
         dziļi iegrimuse mute mēģina vāji smaidit:
         „Tad nav gŗūti mirt, kad ir laimigi dzīvots, “
         viņa čukst... „vaj nav tiesa, Juri, to nevar 
         aizmirst un tu neaizmirsisi mūsu laimes?“</p>
         <p>„... neaizmirsišu!“ Juris šņukst un saņem
         viņas vārgo galviņu savās rokās.</p>
         <p>„Ej pie dēliņa,“ Eda vāji čukst un pēc
         tam vāji vienadi elpas vilcieni liecina, ka jaunā
         slimā sieva atkal iegrimusi miegā.</p>
         <p>Juris tagad velk kājā zābakus ar gaŗajiem 
         stulmiem un taisas atkal braukt uz ārstu,
         bet vecā Ilzite saķer viņu aiz rokas un nelaiž:
         „Nebrauc, dēls,“ ta saka, „ārsts ir tālu un
         Dievs zin, vaj tu viņu pavisam vēl satrāpisi
         mājā. Redzi, dēls, cik saldi viņa tagad guļ!
         Tu zini, man ir vārdi no vecās labdares
         Prieciņa Lavizes... trīs reizes es viņai tos
         pirmit pie galvgala noskaitiju!... un tici, dēls,
         Dieviņš viņai dos veselibu!“</p>
         <p>Juris pasmīn : „Ticesim, vecā krustmāt,“
         viņš saka un apsēstas atkal pie slimnieces
         gultas.</p>
         <p>Vaj tas nu ir no Ilzites vārdiem, jeb
         tikai no Dieva žēligā prāta — uz vakaru
         Eda ir spirgtaka. Viņa prasa ēst un kāro
         redzet Jāņu dienas sieru.</p>
         <pb/>
         <p>Juris dod vinai baltu pienu ar krējumu,
         bet Stiena atnes no pagraba lielu sieru, kā
         tecilu. Saimniecei japalūko ari no ta. Tas
         esot pa jaunam siets, tā kā Liellaukumu māte
         sienot, Stiena saka.</p>
         <p>Saulei rietot pārnāk ari Zobs no aršanas. 
         Viņš skatas bailigi uz Ilziti, kuŗa saimes
         istabā rokas atrotijusi un pieri ar autiņu sasējusi 
         laiž karašas krāsnī. Viņš ieklepojas
         un jautajoši met ar galvu uz saimnieku istabu.</p>
         <p>„Ja, viņai ir labak!“ Ilzite svinigi saka un
         visas grumbas smejas viņas vaigā no prieka.</p>
         <p>Zobs aizbrauc pēc meijam. Viņš
         piecērt birzē pulka jaunu bērziņu un
         pārved pilnu vezumu mājā. Viņš
         izmekle no tiem visskaistakos un nes
         saimnieku istabā. Uz pirkstu galiem viņš iet
         pie Edas gultas un smaida platu smaidu: „Appuškosim, 
         saimniec, to jauno saimnieku,“
         viņš runā un mēģina savu rupjo, skarbo
         balsi padarit smalku un laipnu.</p>
         <p>„Viņa ir aizmigusi,“ Juris saka un bīda
         viņu ar visiem bērziem no gultas nost; bet
         Eda atver acis un rāda uz krēslu pie gultas :
         „Nāc tik te un apsēsties, Anci, mīļais brālit,“ 
         viņa saka uz Zoba.</p>
         <p>Ērmoti vaigu sašķobijis, kā uz raudam,
         kā uz smiekliem, Zobs sēd pie saimnieces gultas.
         Kamēr viņa māte ir mirusi, nu jau veselus
         gadu desmitus, neviens cilveks viņu nebija pasaucis 
         krustitā vārdā un nu saimniece saka:
         „Anci, mīļais brālit“ ... Viņam ir drusku
         tā kā kauns un tomēr atkal tik žēli pie sirds,
         ka viņš varetu nomesties pie gultas ceļos
         un raudat kā mazs bērns, bet viņš saprot ari,
         ka raudašana būtu tas vismuļķigakais šinī</p>
         <pb/>
         <p>brīdī, kad jaunā, slimā sieva skatas uz viņu
         tādām platām skaidrām, laimigām acim. Ancs
         Zobs, četradesmit gadus vecais puisis, kas
         citadi ar visiem cilvekiem skarbs un rupjš,
         nedrīkst tagad i paelpot — viņš nolaiž
         rokas gar ceļgaliem, izpleš pirkstus un izskatas
         bez gala neveiklis un smiekligs.</p>
         <p>„Paskaties dēliņā,“ Eda saka un pašķir
         šūpuliša aizkarus.</p>
         <p>„Ja, hm... th... Zobs apjucis
         kāse pie šūpuļa noliecies un satver
         ar divi pirksti bērna pleciņu.</p>
         <p>Bet Juris, izpušķodams istabu ar meijam,
         saka : „Nu, pašūpo, pašūpo, Zob, to puiku!
         — Kad jau to vedisim uz baznicu vārda meklet,
         tad tev ar būs jabrauc visadā ziņā viņam līdzi
         par krusttēvu.</p>
         <p>Ienāca Stiena un atvēra logu. „Ko tad
         tas Zobs te mekle? — piebradā tik istabu,
         smilšainām kājam!“ viņa runā dusmigi, jo
         laba prāta tai uz Zoba nav: „Ej laukā! —
         Lejgrodu Miks stāv pie kalna vārtiem un
         gaida,“ viņa to mudina, „darvas mucu dedzinašot 
         pie Mazriju birz’s.“</p>
         <p>„Kas mani gaida, to es pats zinu,“ Zobs
         norūc, iziedams no istabas.</p>
         <p>Lejgrodu Miks ir atnācis uzlūgt visus
         Trijlapu ļaudis Mazriju birzī uz līgošanu un
         viņš šo ielūgumu dara zinamu Zobam pec
         kalna vārtiem, jo saimnieces slimibas dēļ
         Trijlapās iekšā iet viņš neiedrošinas. Viņš
         ir steidzigs, jo viņam vēl visi mežmalieši
         jaizziņo uz līgošanu un viņš pats ari ar
         divi stopi monopola ir piedalijies pie Jāņu
         nakts Mazriju birzī.</p>
         <pb/>
         <p>„... darīs mūs' saimniekam ar zinamu,“
         Zobs saka: „Labs ir! — paldies par
         vārda pateikšanu, kad izpērsies  vares
         paiet.“</p>
         <p>Kad Trijlapu ļaudis ir izpērušies un
         vakariņas paēduši, tad darvas muca jau deg
         kā zvaigzne Mazriju birzī pašā gaŗakā eglē
         uzvilkta.</p>
         <p>Zobs saģērbies savās jaunās bukstiņa
         drēbēs, paspieģelejas saimnieku istabā pie spoguļa 
         un jautā saimnieku: „Kā šis domajot,
         vaj neiešot abi reizē?...“</p>
         <p>„Redzi, kāda mana iešana,“ Juris
         smejas, apsēstas pie Edas, uz gultas malas un
         sāk šūpot bērna šūpuli.</p>
         <p>Otrs gājejs Zobam ir mazā ganu Anniņa
         un vecā Ilzite viņiem abiem iebāž uzkodai
         katram krietnu siera ņuku kabatā.</p>
         <p>Anniņa ir apsējusi lielu, gaŗu, baltu, ar
         cakam izmargotu Stienas priekšautu un aplikusi 
         Edas zilo adito lakatu ap pleciem, lai tik
         daudz nemanitu viņas vecās jaķeles un lindraciņu 
         un vecā Ilzite viņai piekodina laikus
         nākt no līgošanas uz māju, ka var cit’rīt
         no rīta agri aiziet uz Bebriņiem uz savu
         māti. Meitene apsolas klausit — palecas no
         prieka uz augšu un tad ir pa durvim laukā,
         un steidzas Zobam pa priekšu uz birzi, kur
         Mazriju meitenes viņu gaida.</p>
         <p>Bet Zobs iet lēni, apdomigi gar dārza
         ediņiem un nospļaujas uz Stieni skatidamies,
         kuŗa tapat vecos lindrakos, nosmuletu vecu
         pakulu skoteli priekš mazgā bērna autiņus
         zem ābeles: „Te viņa lien taī dārzā un labi
         sacits, ka ābeles nīkst, kad tām par daudz
         samazgu lej virsū,“ viņš īgni domā.</p>
         <pb/>
         <p>„Kapēc tu, Stien’, neej līgot ? Juris
         prasa caur logu — dzirdi kā birzē skan?!“</p>
         <p>Stiena paceļ galvu no sava darba un
         nopūšas. — Kapēc viņa neiet, to zin viņa
         viena pati... Jau vairak nedeļas kaimiņi
         melš, ka Jāņu vakarā Mazriju birzē Ārda
         Andžs ar Siera Grietu svētišot savas saderibas... 
         „Lai ir, saimnieks... tagad es
         palikšu pie saimnieces,“ viņa saka... man
         zābaki pie kurpnieka lāpit un basām kājam
         nepiederas iet uz līgošanu,“ — tad viņa
         mazgā atkal savu mazgašanu, trin un berž
         bērna autiņus sniegbaltus un spožus.</p>
         <p>Mazriju birzē iet jautri. Līgotaji tur sadalijušies 
         uz vairak pulkiem, katrs ar savu
         meldijas uzsāceju priekšgalā; kā viens pulks
         beidz līgot, tā otrs sāk un Lejgrodu Miks ar
         lielo harmoniku atkal visiem pa vidu tin kā
         kamolā nebeidzami gaŗu, jautru jandaliņu. —
         Līgsmās, jautrās skaņas dod sirsnigu labvakaru
         visiem mežiem un laukiem... Notrīc mežu
         gali svinigā atbalsī nošalkdami savu vareno
         „līgo“ un ielejā kuplās rudzu druvas atņem
         dziļi elpu, savā briestošā spēkā un priekā paciladamās 
         pret debesim...</p>
         <p>Stiena izkar izmazgatos autiņus ābelē un
         iet galvu noliekusi uz istabu.</p>
         <p>Istabas vidū stāv vecā Ilzite pie zaļas
         mazgajamās vanniņas — viņa grib maziņo
         mazgat un sauc, lai Stiena nākot viņai  palīgā. 
         Stiena nesaka neka, viņa nopūšas un
         klusām apsēstas pie galda; bet Juris aizdedz
         sveci un brīnas uz Stieni skatidamies: meita
         ir bāla, kā drēbe.</p>
         <p>„Viņai esot drusku galva apreibusi,“
         Stiena saka gurdā balsī, bet viņa ar sāpem</p>
         <pb/>
         <p>domā tikai par Andžu Ārdu un par to meitu,
         kas nu ir viņam līdzās.</p>
         <p>Eda grib, lai Juris paceltu viņu gultā
         sēdus, kā viņa savu mazo puisiti varetu
         redzet, kad to vanniņā mazgā. Juris
         atbalsta viņu puszviļu spilvenos
         un grib pats sēdet uz gultas malas un to pieturet, 
         bet Eda atstumj viegli viņa roku no sevis. 
         Visu laiku pa miegam viņa ir turejusi
         sev pie pieres Jura roku, bet tagad viņa purina
         tikai atraidoši ar galvu : „Ej, klausies kā
         līgo,“ viņa čukst, „aizej, pieplūc Jāņa
         zāļu dēliņam... sarkano ābolu... baltās
         sierenites... smaržigās vijgrieznes un zilās
         neaizmirstelites ar, mīļais Juri... uz mūsu
         bērna laimi... zini, tie laimigi ziedi, kuŗus
         Jāņu nakti plūc!“</p>
         <p>Juris smaida: „Nu, tad nesišu ar’ vienu
         klēpi Jāņu zāļu tev un puikam, bet tu esi
         mieriga, necilā daudz roku un nerunā,“ viņš
         saka.</p>
         <p>„Ej, ej, saimnieks, laukā,“ vecā Ilzite ari
         piebilst, „atspirdzini savu galvu! — Tev jau
         ari vaigi iekritušies pie tās gultas dien’, nakti
         sēdot.“</p>
         <p>Juris aiziet, bet Ilzite ar Stieni mazgā
         mazo bērniņu.</p>
         <p>„Vaj es pirmo maziņo mazgaju?“ Ilzite
         lielas, „bet tu ņem vērā, Stiena meit, kā tas
         jadara — būs padoms, kad pašai būs vīrs
         un bērni rasies.“</p>
         <p>Stiena pārlīkstas pār vanniņu, saņem
         mazo sārto bērna rociņu savā platajā plaukstā
         un šņukst: „Nu viss pagalam, vecā krustmāt
         — šovakar Ārda deribas un to es nepārcietišu!“</p>
         <pb/>
         <p>„Nu, nu, ar ziņu,“ Ilzite brīdina, „neizlauz 
         tu bērnam rociņas!... Labak padod man
         to paladziņu un met to Ārdu no sirds laukā!
         — Vaj tik vien puiša?! Tepat Zobs —
         dēliets kā lācis, tik kad nu viņš
         tāds niknis... bet dažreiz tāds niknums
         tikai uz mīlestibu... Un Lejgrodu Miks — ko
         tad tas ari te staigā ?...“</p>
         <p>„Uz citu man nenesas prāts,“ Stiena saka
         bēdigi un žņauga sev rokas... „Andžs ir
         tāds, kā neviens un ja viņš paņem citu, tad
         man jamirst!“</p>
         <p>Eda pamāj vecai Ilzitei ar roku: „Tur
         pie sienas skapitī ir melnais veselibas balzams,
         kuŗu man Juris šopavasar pirka,“ viņa saka,
         „ieņem no ta pati un iedod ari Stienai vienu
         mēru — tas viņai stiprinās sirdi.“</p>
         <p>Kad abas sievietes ir sirdis stiprinajušas
         ar melno veselibas balzamu, tad viņas paliek
         jautras un valoda tām vedas. — Ilzite grib
         stāstit stāstu no veciem laikiem un viņa pastāv 
         uz to, ka Ārds esot Stienai to mīlestibu
         iedarijis: „Tas ir tapat, kā Robežu pagastā
         Pakulnieku mātei ar „sēdiņu“ tai gadā, kad
         „sēdiņi“ staigajuši,“ viņa saka: „Mana pusmāsa, 
         Kūma Liena, pati ar savām acim visu
         to notikumu redzejusi, kā „sēdiņš“ Pakulnieku
         māti apmānijis.“</p>
         <p>„Nu, tapat i man — tikpat kā mānitajs
         sirdi apmānijis,“ Stiena stāsta un palīdz
         Ilzitei ietīt jostās un autiņos mazo nomazgato
         puiseniņu... Tur vien prāts nesas uz Liellaukumiem 
         vaj diena, vaj nakts... un kamēr
         šis ar to Siera Grietu, man, krustmāt, vaj
         gals jadara!“</p>
         <pb/>
         <p>„Ja, meit,“ Ilzite iesāk čukstoši stāstit,
         „tāds tas notikums bijis, Pakulniekos ar sēdejis 
         tos laikus viens „sēdiņš“, liels, gaŗš,
         tāds ar sarkanu bārzdu... Un tad nu šis
         tur ar tiem meitiešiem nekādi satikt!... Šis
         nu laikam to jauno vedeklu gribejis pavest tā,
         kā uz kaunu, bet kur nu ši tev ar „sēdiņu“
         ielaidisies, tikko kā iepreceta, cilveks skaidris!
         vēl tepat no mūsu pagasta aizprecetā lielā
         Dūkuļa meita... vēl jau runā, ka dzīva
         esot... mana pusmāsa jau viņus tur pārzin...
         Nu, neka, divas nedeļas „sēdiņš“ tur nodzīvojis, 
         jaiet šam prom, bet šis nu tāds
         domigs, kā laikam uz niķiem, svilpodams vien
         staigajis... Manai pusmāsai toreiz Pāvuls
         bijis mazs, gulejusi nedeļās, visu noskatijusies.</p>
         <p>Tā nu to dien’ no rīta, kad „sēdiņš“
         tos savus krāmus sācis krāmet uz aiziešanu,
         Pakulnieku māte ar savu jauno vesteniti
         audeklu taisijušas uz stellem, puisiešiem pusnātņa 
         svārkus... Nu, kā laikam, vedekla
         pašlaik galus aizsējusi un vīra māte pūlejusies 
         ar nītim, te „sēdiņš“ klāt gan
         ardievoties: Dod roku — vedeklai papriekšu...
         ši atkal savā darbā nogrimusi i acu uz augšu
         nepacēlusi, tik vien pateikusi; „Ar Dievu, ar
         Dievu, „sēdiņ“... Tāpat vīra māte ar,
         šai nīts uz rokas, ko ši nu tur ardievosies,
         bet „sēdiņš“ tik bāž šai roku pie degun'
         gala un pa krieviski buldure... māte teikusi
         „Kut' šis tā praščijoties, vaj t' neredzot,
         ka šām darba pilnas rokas...“ tad i atkāpies... 
         Izgrozijies vēl pa to istabu, izsvilpojies, 
         aiziet ar — ko tad, kā sak’, kad neviens
         ša neievēro... bet durvis atstājis līdz
         pašai kājai vaļā, Pakulnieku māte vēl</p>
         <pb/>
         <p>saskaitusies: „Ak tu viens pagans, i durvu nevarejis 
         aiztaisit!“ un iet ar visām nītim uz
         rokam durvu taisit,“ — vecā Ilzite atņem dziļi
         elpu: „Ede, meit, vaj tu ar dzirdi ?“ viņa prasa
         un ieliek mazo puiseniņu pie Edas gultā.</p>
         <p>Eda ir aizmigusi. Bālā seja tai izskatas,
         sveces gaismā caurspīdiga un dziļa miera pilna,
         bet lūpu kaktiņos viegli trīs laimigi smaidi.</p>
         <p>„Aizmigusi,“ Ilzite klusi čukst un liek
         bērnu šūpulī... „Bet tu, Stien, klausies
         tālak,“ viņa runā un sāk atkal savu stāstu
         paklusam stāstit. „Ja, un tad  iet nu
         Pakulnieku māte tās durvis taisit, bet te...
         kā pieliek roku pie durvu klinķa, tā vairs nemaz 
         ciest pēc „sēdiņa“... uznāk tāds prāts,
         ka tūlit jamirst, ja nedabūs vairs „sēdiņa“
         redzet un vecene tik ar visām nītim uz rokām,
         klupdama, krizdama sēdiņam pakaļ, — kliegusi;
         „Pagaidi, „sēdiņ!“ — pagaidi, mīļais sarkanbārdiņa!...“ 
         bet „sēdiņš“ tik cilpojis uz
         priekšu, i ausu nepagriezis uz šo... Tā aizskrējuši 
         abi divi — vedekla tik noskatijusēs,
         nepaguvusi ne ko teikt, ne ko domat. Pavasars
         bijis. Dēls bijis dzirnavās — par laimi atbraucis 
         tas drīzi mājā... Vedekla nu stāsta,
         tā un tā, ar māti esot ērmi notikuši... Ko t'
         citu, dēls nemaz nejūdzis zirga zemē, braucis
         tik tūlit uz krogu, kur bijis apmeties un iekortelejies 
         pats „sēdiņu“ virznieks. Piebraucis
         pie kroga — tur bijuši lieli smiekli. Sēdiņi
         visi jau stāvejuši rindā uz aizieshanu un
         Pakulnieku māte stāvejusi savam „sēdiņam“
         līdzās... „Ģevka vaca, bez zubim,“ citi
         „sēdiņi” mēdijuši, bet Pakulnieku māte tik
         ķērusies sarkanbārdim pie rokas. Gana izrunajies 
         virsnieks pa krieviski, gana izlūdzies</p>
         <pb/>
         <p>dēls, lai sarkanbārda atdarot, ka māte varot
         tikt no ša prom, bet neka — laikam „sēdiņš“
         pats ar nevarejis vairs tik drīz atdarit...
         Virsnieks negribej's ilgaki kaveties... gājuši
         tad visi rindā pa ceļu prom... virsnieks
         jāšus pa priekšu, tad „sēdiņi“ cits pēc
         cita, sarkanbārda ar Pakulnieku māti pašā
         rindas galā un vispēdigi braucis dēls, sak,
         vaj tad nu tā pametis „sēdiņa“ rokā savu
         miesigu māti?“ — Vecā Ilzite nopūšas: „Redzi,
         nu, Stiene, meit, kā iet pasaulē !“ viņa saka.
         „Tikai tur pie lielajām krustcelem, kad „sēdiņš“ 
         sācis pret baznicu krustities, Pakulnieku
         māte atjēgusies — sākusi raudat un negājusi 
         vairs „sēdiņam“ līdzi. „Sēdiņš“ bijis
         tad viņu no sevis atdarijis.“</p>
         <p>Stiene sēd uz soliņa, ar vienu roku atspiedusies 
         pret mazgajamo vanniņu un klusē.
         Vaj tas nu ir no melnā veselibas balzama, vaj
         no Ilzites garā stāsta, bet viņai nāk snaudiens,
         un sirdssāpem, kuŗas to visu vakaru mocijušas, 
         nav vairs ta dzelošā asuma.</p>
         <p>Jau divas reizes Eda ir pa miegam iekungstejusies ; 
         tagad viņa nosviež apsegu un
         pamozdamās skaņi iebrēcas : Viņa ir redzejusi
         sapnī Juri... sniegbaltā kreklā, tikko pārnācis 
         no pirts, tas ir iekritis upē un aizpeldejis
         projam pa dziļiem melniem ūdeņiem... Ede
         visa trīs un raustas, bet vecā Ilzite piesteigusies 
         viņu mierina: „Ko tu, Ediņ, meit,“ ta
         saka ... „tie jau murgi, manu cālit!
         ... Še, ieņem ūdeni mutē!“ — un viņa
         sniedz tai ūdens stopiņu. Tad viņa to apsedz
         un apčubina un, pati ar turpat gultas galā
         apsēdusies, šūpo bērna šūpuli.</p>
         <p>Bet Edai sapnis vien prātā : „Diez kur</p>
         <pb/>
         <p>tas. Juris ar paliek tik ilgi?“ viņa domā un
         skatas nemierigi uz logu... Līgotaji ir apklusuši 
         un drebošu sirdi Eda klausas,
         kā vējš loka ābeles zarus aiz loga...
         Paldies Dievam, viņa dzird jau Jura soļus.</p>
         <p>Viņš nāk jau pa olnicu, viņas mīļais,
         gaišmatainais vīrs, viņas biedris darba
         cīņā, viņas bērna tēvs, viņas uzticigais
         draugs... Drūmais sapnis izgaist kā ēna
         rīta spožumā... Eda smaida un tin ap pirkstiem 
         savus biezos mīkstos matus : Lai svētita 
         ta stunda, kad viņa ir piedzimusi! — Lai
         svētitas visas tās dienas, kuŗas viņa kopā ar
         Juri pavadijusi un kuŗas vēl pavadīs! —
         Lai svētita dzīve un dzīvibas spēks,
         kuŗu viņa atkal jūt atgriežoties savos
         locekļos!...</p>
         <p>Vingro soļu dimdešana apstājas pie atvērtā 
         loga, nācejs ātri elpo un Eda izstiepj
         abas rokas pret logu.</p>
         <p>Juris stāv ārā pie loga ar lielu klēpi
         Jāņu zāļu. Viņš pakrata Edai ar pirkstu
         un sviež visu savu ziedu nastu pa atvērto
         logu snaudošai Stienai pār galvu zaļajā
         vanniņā: tas ir vecs likums, ka Jāņu
         zālem jamirkst bērna mazgajamā ūdenī.
         „Līgo, līgo“, Juris līgo, bet vanniņa
         apgāžas un ūdens uzšļakst augstu gaisā.</p>
         <p>„Saimnieks, vaj tev prāts !“ Stiena
         rājas dusmigi, bet Jura vairs pie loga nav.
         Viņš iziet no dārza, apgulstas rudzu malā,
         saliek rokas pār galvu un skatas, kā rīta pusē
         gaisma aust...  Pelekā krēslā var redzet rijas
         priekšā darba vāģus un darba rīkus un
         Jurim ir tā, it kā viņam visi tie būtu janoskūpsta 
         no prieka: „Eda būs atkal vesela</p>
         <pb/>
         <p>un viņi abi strādās priekš sava puisena ! —
         vaj ta nav laime?! ... Tur uz knaģa,
         rijas priekšā, stāv sētuvite, pakārta
         resnā striķī — ak, daudz šim striķim
         vajaga vēl deldet Jura plecus!... Tur pie
         rijas lodziņa pieslieta lāpsta, kuŗu Juris šovasar 
         taisija ko pļavas līdzinat — ak,
         daudz vēl Jurim ar to ko rakt un līdzinat,
         lai dēliņam būtu Trijlapās līdzenaka un
         gludaka staigašana... Un tur rijas
         pielievenī stāv ari vecais smagais atsperu
         arklis, kuŗu Juris pērn miestā no Žīda par
         vienu pūru auzu paņēma — tas jadod izlabot, 
         kad būs vairak naudas pie rokas, bet
         kad izlabos, tad tāds arklis sagaidīs droši
         vien vēl i dēlu par araju ... Tiesa, radi
         gan Juri ir atstājuši — gŗūtās dienās neviens 
         nav pienācis pie viņa un pie viņa
         Edas... Baznicā ari radi vairs neatņem no
         Jura labas dienas, bet cik tas viss ir niecigs
         un mazs priekš tās lielās laimes, kuŗa tagad
         Trijlapās mājas vietu ņēmusi...</p>
         <p>„Īsa īsa Jāņu nakts. — Te satumsa,
         te uzausa...“ Līgotaji uzņem dziesmu Mazriju 
         birzē... Ak, īsa jau ir visa cilveka
         mūža gaita un vēl īsaka ir cilveka
         laime!</p>
         <p>
         ***
         Dilonis !... Pamazam viņa iesākās, ši
         ļaunā slimiba Jura krūtīs... Tas bija tā:
         Vienu pavasari, mēslus vedot, viņš stipri sastrādajās. — 
         Tā kā Jura radi vairs ar to
         neradojās, tad talcenieku bija maz, bet Juris
         gribeja, lai mēsli par dienu tiktu izvesti. —
         Diena bija karsta, bet uz vakaru pērkons ducinaja 
         un gaiss palika vēsaks.</p>
         <pb/>
         <p>Braucot ar pēdejo vezumu uz tīrumu,
         Juris, kuŗš kūtī bija vienos sviedros strādajis, 
         ātri izdzisa un viņam iedūra labajos
         sānos spēja sāpe, tā ka tam bija olnicas malā
         jaapsēstas.</p>
         <p>„Ar mani nav labi — laikam būšu
         pārstrādajies,“ viņš teica uz vecā kurpnieciņa 
         Ārda, kuŗš olnicu pieslaucija un
         iedeva tam zirga pavadu, lai braucot uz
         tīrumu.</p>
         <p>„Ja, saimnieks, darbs ķer kaulā“ — vecais
         kurpnieks nopūtās,</p>
         <p>Pienāca Eda no rijas priekšas, kur ta
         talciniekiem vakariņu galdu krāmedama bija
         ieraudzijusi, ka Juris olnicā apsēstas. „Tu esi
         tik bāls, „Eda teica un iesāka raudat. „Tev
         vajaga tūlit likties gultā, bet Mazriju Miks
         jalūdz, lai dod savu jauno ķēvi, ta nav pie
         darba tik daudz nodzīta, ka Zobs var braukt
         pēc ārsta.“</p>
         <p>Juris ārsta negribeja. Ko tur ārsts, gan
         pāriešot, viņš teica un pie Edas pleca pieturedamies 
         aizvilkās uz rijas priekšu. Eda pataisija 
         viņam rijā pie krāsns, siltumā, vietu
         un kad tas tur bija pusstundiņu pagulejies,
         tad cēlās augšā un teica, ka nu esot
         labak.</p>
         <p>Lopi bija sanākuši jau laidarā, vecā
         Ilzite ar ganu meiteni tos sargaja, bet talcinieki
         sita kūtī silem un karklem vadžus. Stiene
         tekaja nezdama dvieļus un ūdens trauciņus
         pagalmā, lai talciniekiem būtu kur mazgaties
         un Eda nesa no ķēķa jēra zupu un lika to
         rijas priekšā uz galda.</p>
         <p>Eda atvilka ar vāģišiem ari
         mazo puisenu Jāniti no istabas uz</p>
         <pb/>
         <p>rijas priekšu un teica, lai Juris to
         pieraugot. Bērns cēlās vāģišos stāvu,
         slējās Jurim pie ceļa gala un lūdzās, lai
         tēte to paauklejot. Citās reizēs Juris to ucinaja 
         un cēla sev vairakkārt pār galvu, bet
         tagad tam rokas bija bez spēka un nogurušas...
         Ar gŗūtām pūlem mēsli gan bija no kūts
         vienā dienā izvesti. — Trijlapam darbi gāja
         uz priekšu, bet Jura veseliba ar bija pagalam...</p>
         <p>No tās reizes Jura spēki zuda. No iesākuma 
         viņš smējās par to — pie ārsta
         negāja, teica, ka nekas cits neesot, kā pakrūts
         vaina, no pārcelšanās mēslu vedamā talkā
         — ņēma no aptiekas visadas kunģa piles un
         pulverišus, bet nekas nepalīdzeja. Sienu
         pļaujot viņš bieži apstājās, rokas tam drebeja 
         un vaigi palika bāli, pelekas zemes krāsā. 
         Bet Eda tad viņam blakus nopūtās un
         ņēma platak savu cirtienu. — — —</p>
         <p>Ziemā Juris vēl drusku atlaba, bet pavasarī 
         pēc tam, kad krustija viņu otro puisenu
         Andriti un no baznicas atpakaļ braucot viņš
         lietū stipri samirka, tad cēlās tam karstums un
         drudzis — kāss palika lielaks un tam bija
         jaliekas pavisam uz gultas.</p>
         <p>„Ceriba jatur!“ vecā Ilzite mierinaja un
         mudinaja Edu, lai brauc pēc ārsta. Bet
         Juris teica: „Tas izmaksās lielu naudu...
         Eda, mīļā sieva, kad tu varetu mani pašu
         turp novest pie ārsta?“</p>
         <p>„Ak, Juri,“ Eda nopūtās, „tāļš ceļš“...
         un Zobs ar piebilda: „Ne, saimnieks, to nevar !“...</p>
         <p>Juris aizlika rokas priekš acim: „Vaj
         jūs domajiet, ka ar mani iet gluži uz beigam?“</p>
         <pb/>
         <p>tas teica un balss tam izdzisa bez skaņas, tik
         noskumis viņš bija.</p>
         <p>„Ne, mīļais vīrs, ar tevi nav vēl
         nemaz tik ļauni!“ Eda runaja un noliecās pie
         bērna šūpulī, lai Juris neredzetu viņas
         asaru —</p>
         <p>Otrā rītā viņi abi brauca uz ārstu.
         Juris sēdeja uz priekšu sašļucis un kluseja,
         bet Eda runaja. Bēdu pilna bija Edas sirds
         un ta nevareja kluset. Viņa runaja priecigi,
         Juri mierinadama, ka viņiem šogad rudzi esot
         labi paauguši, ka tos viņi vienu daļu uz
         rudeni pārdošot un atkal vienu daļu savu
         parādu deldešot... ka viņu puikas augšot
         un tad viņiem vairs ar darbiem tik gŗūti neiešot, 
         būšot tēvam palīgi, un ka ta slimiba 
         viņam gan drīzi pāriešot... Eda
         runaja, kamēr balss tai sacirtās un aizsmaka
         — viņa pate tam neticeja. Divas naktis sapnī
         māte pie viņas bija pienākusi un solijusies
         Juri līdzi ņemt... Šopavasar pirmo reiz
         uz tīrumu ejot Juram arklis bija nolūzis un
         suns tiem tagad gaudoja katru nakti... tās
         nebija labas zīmes, viņai bija par to vienmēr 
         jadomā un sirds viņai tagad tik stipri
         sita, ka viņai bij jaatlaiž groži, japieliek
         rokas pie krūtim un jaatņem dziļi elpa, lai
         savalditos un varetu atkal tālak runat...
         Paldies Dievam, Juris no viņas balss nesaprata 
         to dziļo bēdu, kas viņas sirdi lauza!..
         Un atkal grožus saņēmusi, viņa tam stāsta
         tālak par nākotni, kādu piena mašinu tie
         pirkšot, kad iedzīvošoties un kā mazako
         dēlu tālās skolās vadišot...</p>
         <p>Juris kluseja. Viņš kāseja Edas brūnajā 
         vilnainē ietinies un brīžam locija pats</p>
         <pb/>
         <p>savus vājos pirkstus, ka tik krakšeja
         vien.</p>
         <p>„Ko tu domā ?“ Eda prasija.</p>
         <p>„Par likteni, Ediņ, — par cilveka gŗūto
         likteni,“ Juris aizsmacis čuksteja.</p>
         <p>Viens pie otra piespiedušies tie vēlak
         sēdeja ārsta uzgaidamā istabā kaktā un gaidija,
         kad ārsts tos sauks pie sevis un kad viņu
         rinda pienāca iet ārsta pieņemamā istabā, tad
         Edai sāka kājas trīcet, tik uzbudinata viņa
         bija.</p>
         <p>„Tik pa vienam !“ ārsts sacija un Juri
         pieņemdams bīdija Edu atpakaļ. Eda piespiedās 
         turpat pie durvu stenderes un klausijās caur
         biezām ozola durvim, ko ārsts Jurim sacis, bet
         durvis bija biezas, viņas sirds stipri sita un
         deniņos dzīslās tai asinis duneja, tā kā ta neka
         nevareja dzirdet.</p>
         <p>„Viņš nesaka neka,“ Juris stāstija iznākdams, 
         „varbūt ka nepazīst manas kaites...“</p>
         <p>Eda domigi locija ar galvu: „Man jaiet
         un jarunā par tām vātim, kas Andrišam
         galvā,“ ta teica un gāja savukārt pie
         ārsta.</p>
         <p>Kad viņa iznāca, tad viņa zinaja visu,
         ko viņai vajadzeja zinat. — „Zāles viņš
         došot,“ ārsts teica... „vaj ilgi, vaj īsi
         Jura slimiba vēl vilkšoties, to nevarot noteikt, 
         bet ceribas neesot.“</p>
         <p>Tad viņi atkal brauca uz māju — Eda
         līdzās savam bālajam vīram, kuram bija
         jataisas mirt un kuŗam nebija vairs ceribas.</p>
         <p>Sedzenes stūris Edai bija noslīdejis pie
         rata un groža gals vilkās pa zemi, bet viņa
         to nemanija. Sausu, izkaltušu muti viņa runaja </p>
         <pb/>
         <p>vienā runašanā un stāstija Jurim par
         viņu nākotni visskaistakās pasakas — tēloja
         visus tos jaukumus un priekus, kādus tik mīlestibas 
         pilna dvēsele vareja izdomat priekš
         slimā vīra, kuŗam dzīvot nebija vairs ceribas.</p>
         <p>„Ediņ,“ Juris dobji sacija, kad viņi brauca
         pa savu olnicu, garam gāršai, „tik neatlaid
         tu mūsu zemes, kad es nomirstu un audzini
         puikas par godigiem darba cilvekiem.“</p>
         <p>Nu viņa nespēja vairs savaldities :
         Gaŗām elpam asaras lauzās uz āru un teceja
         ar straumi pa acu kaktiņiem uz vaigiem, uz
         krūtim, uz rokam, kuŗas kā krampjos sastingušas 
         tureja grožus. Un slimais vīrs viņai
         līdzās salīka vēl vairak un kāseja vēl
         dobjak, smagi aizvilkdamies...</p>
         <p>„Viss pie Dieviņa... " vecā Ilzite sacija,
         kad Eda tai stāstija ko ārsts par Jura slimibu
         spriedīs: „Kur dakters un zāles vairs nepalīdz, 
         tur vēl ar dievvārdiem var glābt!“
         ta teica: „Aizej tu uz Saulitenes baznicu, mīļā
         Ediņ, ta ir veca baznica, uz vecas kapsētas, uz
         veciem tēvu kauliem taisita, uzdod tur mācitajam, 
         lai nolūdz par Juri Dievu, i pati redzesi
         ka vēl atlabs. — Manas pusmāsas vīrs,
         Kūma Miķels, no gultas vairs necēlies, bet kā
         nolūguši par to Dievu Saulites baznicā —
         viens pats rudzu riju izkūlis, tik stiprs palicis.“</p>
         <p>Edai ausa ceriba. Grumbas pierē tai nolīdzinajās 
         un mugura atliecās taisnaka, kad
         viņas abas ar Stieni otrā rītā gāja uz rudzu
         tīrumu rudzus pļaut. Miltu mājā nebija —
         vajadzeja ar steigu rudzus pļaut, lai tiktu pie
         jaunas maizes, bet ceļš ari viņai bija zem
         kājam — tai vajadzeja pasteigties iet uz </p>
         <pb/>
         <p>Saulitenes baznicu, jo Jura spēki ar katru stundu
         vairak izdzisa.</p>
         <p>Eda pļāva tik lielus kūļus, ka Zobam
         bail tika tos sienot: Meitiets vien ir, vinš
         nodomaja, „kad gala nedabū tik lieliski maktedamās 
         ar tiem rudziem. „Ar ziņu, mīļā saimniec — 
         raugies jel, Stiene sevi prātigi taupa,“ 
         viņš teica un pašķieleja ļauni uz Stieni,
         kuŗa, pļāva mērenus kūlišus.</p>
         <p>„Zobs japažēlo,“ Stiena  smējās, „viņam, 
         nabagam, par grūtu, lielus kūļus sasiet !“
         Bet Eda smagi nopūtās : „Vaj tu, Zob, zini
         uz kuŗu pusi ir Saulitenes baznica ?“ viņa tam
         prasija.</p>
         <p>„Kas zin... Tak jau laikam tur būs aiz
         Sapulienes,“ Zobs norūca sev bārdā, siedams
         saišķi rudzu statiņa cepurei...</p>
         <p>Divas dienas pēc tam Eda devās ceļā...
         Viņa izgāja rītā bez saules un vecā Ilzite
         viņu līdz vārtiem pavadija.</p>
         <p>„Staigā nu!“ Ilzite teica un noglāstija
         Edas plecu, — un Eda gāja.</p>
         <p>Kurš ir tā gājis un savu sāpju nastu
         nesis, kad peleka rīta krēsla zemi sedz? ...
         Cik bezgaligi garš tad ir ceļš, cik mūžigs ... 
         Augšā zvaigznes dziest un putni
         iesāk savus vēl sapņos tītos rīta meldiņus
         žvidzinat... cīruls, bezdeliga un ari žvīgurs, 
         nebēdnis, čirkst, pabāzis no pērkļa
         jautro galviņu : „Kurp tu, sieva, ej?! ... Kurp
         ej?...“</p>
         <p>„... Uz Saulitenes baznicu, mīļie putniņi... 
         Gribu par savu Juri Dieva lūgt?“
         Eda nopūšas. Bet putnu koris švidzina
         tālak: „Ej vien, ej !... ej vien, ej...“</p>
         <pb/>
         <p>Eda iet... neapnīkstoši kājas min ceļa
         granti, bet acis raugas tālumā... Uz noras pie
         lopiem stāv ganu puisens: „Dēliņ, nāc
         šurp!“ Eda to sauc ... Dēliņ, vaj tu zini,
         kur Saulitene?“</p>
         <p>Puika nobijies ieplēš zilās ačteles un
         ieliek pirkstu mutē: „Nē,“ viņš kliedz par
         gabalu, „es, ciema māt, nezinu, kur Saulitene!“</p>
         <p>Eda iet tālak... Karsta pusdienas saule
         smagi spiež. Edas drēbes apputejušas ceļa
         putekļiem un kājas nogurušas. Viņa apsēstas
         grāvmalā un runā ar rudzu pļāvejiem ceļmalā: 
         „Ļautiņi, vaj tālu vēl līdz Saulitenei?“</p>
         <p>„Tālu, mīļā sieviņ,“ tie atbild: „Redzi,
         kur ir krustceles, tur griezies pa labu roku un
         tad ej cauri tam lielajam silam...“</p>
         <p>Vakarā Eda atpūšas meža malā pie
         darvas dedzinataja būdas.</p>
         <p>„Vaj tev, meitiet, nav bailes vienai pa
         mežu iet?“ vecais  bārdainais darvas dedzinatajs 
         viņai prasa.</p>
         <p>„Ne, ciemiņ — es eju uz Saulitenes baznicu 
         par savu Juri Dievu pielūgt,“ ta saka
         un pasniedz darvas deģim no kulites, kuŗa
         tai, padusē gabalu plāceņa: „Ēd, ciema
         tēv !“</p>
         <p>„Dievs ir visur,“ vecis runā, „bet ta
         ticiba stiprina sirdi.“</p>
         <p>Eda padod vecim roku: „Paliec vesels,
         tētiņ,“ ta saka, „man jasteidzas, — par nakti
         spirgtaka iešana“.</p>
         <p>Otrā dienā pusdienā viņa atpūšas pļavas 
         malā pie strauta. Viņa mazgā savas no
         iešanas sapampušās kājas dzidrā, vēsā</p>
         <pb/>
         <p>strauta ūdenī un dzied par ceļinieku, kuŗu mīlejoša
         sirds ar ilgošanos mājā gaida...</p>
         <p>Trešā rītā viņa ir galā. Vecajā pelekajā 
         bazniciņā zvana pašlaik svētrītu, kad
         viņa tur kāp pa šauro taciņu un dod baznicas 
         pagalmā sirmajiem ozoliem labu rītu...</p>
         <p>— „Tik tālu viņa esot nākusi ?“ mācitajs 
         brīnas, kad viņa vēlak pieiet pie ta
         ģērbkambarī un lūdz tam pieminet savās aizlūgšanās 
         viņas Juri. Mācitajs ir jauns
         vīrs un viņam ir laipnas acis, tā kā nabaga
         sieva paliek droša ar viņu runajot. Viņa
         runā un skatas pati savā dvēselē — izceļ
         viņa priekšā visu smagumu un gŗūtumu, kas
         sirdi spiež. — Stāsta par Jura diloni un ka
         ārsti vairs ceribas  nedodot... par savām
         bēdam ta runā un par sirds nemieru, un par
         to ticibu, ko viņa tagad uz Dievu liekot.</p>
         <p>Mācitajs paliek domigs. Viņš uzliek
         roku uz sievietes galvas, kuŗa tāļu ceļu nākusi 
         un piekususi, itkā svētidams viņas lielo
         mīlestibu un stipro ticibu uz Dievu.</p>
         <p>... „Lūgšanas spēks esot varens un
         stiprs, bet Dieva darbus un Viņa padomu
         ari neviens nevarot aizkavet un pārspēt“,
         viņš saka un runā laipni un klusi uz Edu,
         viņu kā slimu, nevarigu bērnu mierinadams.</p>
         <p>— Uz veciem senču kauliem Saulitenes
         baznicā draudze dzied aizlūgumu par slimnieku
         uz nāves gultas un viena sieva, ceļa putekļos
         apputejusi, bāla un nogurusi, tur ceļos nometuses 
         cīnas ar savu Dievu savas sirds lūgšanās.</p>
         <p>„... Ak, klausi, mīļais Kungs un Dievs!“</p>
         <p>Sirmu bārdu, vecs ērģelnieks spēleja
         baznicas ērģeles — zem viņa pirkstiem ērģeļu</p>
         <pb/>
         <p>kauliņi viegli grima un stabules sēri dūca —
         skumigas melodijas riteja, kā lietus lāses rudens
         naktī un vijās kā ēnas pie baltajiem baznicas
         pīlariem; bet draudzes dziedatās dziesmas
         vārdi skaņi duneja un plūda caur atvērtiem
         logiem laukā, kā piekusuša ceļnieka soļi, gausi
         aizsteidzoties un izgaistot zilā tālumā.</p>
         <p>Pēc pabeigtas dziesmas Eda piecēlās
         un noslaucija sev acis. Garā viņa sniedza,
         pateikdamās, visiem bazniceniem roku, kuŗi bija
         līdz ar viņu par viņas Juri dziesmu dziedajuši 
         un lūguši. Viņa ticeja, ka ši lūgšana 
         darīs viņas vīru veselu.</p>
         <p>Caur baznicas logiem zilā debess laipni
         raudzijās un saules mirdzums tik brīnišķi
         maigi duseja tur ārā uz vecām kapu kopam —
         maiga zeltaina gaisma locijās sirmo koku galotnēs, 
         plūda vizedama caur vecajām apsem,
         kuŗas savām gaŗkātaiņām lapam kā tūkstoš'
         pulkstenišiem trīcoši zvanija mieru pār
         senču trūdiem...</p>
         <p>Mieriga un klusa bija Edas sirds un kā
         nejauši tai nāca prātā ta tālā, jaukā pavasaras 
         diena, kad viņi ar Juri pirmo reiz
         atklāja viens otram savu sirdi... „Kaut
         Dievs vēletu viņiem abiem vēl ilgu, gaŗu
         mūžu kopā nodzīvot,“ Eda nopūtās.</p>
         <p>„... Ak, klausi, mīļais Kungs un Dievs!—
         — — Bet Dieva padoma un prāta neviens
         nevar aizkavet.“</p>
         <p>Kad Eda pārnāca Trijlapās, tad Juris
         bija jau kluss uz mūžibu.</p>
         <p>Gausi viņa nāca, piekususi un kājas
         vilkdama. Ta skatijās uz Trijlapam un domaja
         tikai vienu domu: Vaj Jurim bija jau labaki?“</p>
         <pb/>
         <p>Lejā pie kūts, no stāvkoku namiņa, kuŗu
         Juris bija cēlis, lai viņai būtu tuvak govim
         dziŗa nēsajama, kāpa sīks dūmu mākonitis
         uz augšu un aiz klēts vareja Zoba Anci ieraudzit, 
         kā tas papuvi apara... Tas vējš,
         kas pūta pār Trijlapam viņai preti, tas viņu
         atspirdzinaja un bija mīļš, un uz ganu olnicas
         sētas mietiņiem lēkadamie zvirbuļi viņu iesmīdinaja; 
         bet kad ta palūkojās uz atvērto
         istabas logu, aiz kuŗa ta šķita Juri sēžam,
         tad sirds viņai priecigi sita: Te Trijlapās,
         kopā ar Juri, bija viņas prieks un viņas mīlestiba — 
         viņas darba gaita un viņas bērnu
         dzimtene — viņas nākotne un viņas dzīves
         vakars...</p>
         <p>Pie vecās ābeles, aiz istabas, stāveja
         Ilzite ar bērniem. Jasmejas bija, kā viņa
         stāveja — taisni, kā nostādita, ka i pakusteties
         nedrīksteja un mazais Andrits bija pieķēries
         tai pie lindrakiem ; bet raibais gailis ar vistam
         bradaja turpat pa miežu stūri un darija
         skādi... Ak, tu vecā krustmāmiņa! Eda
         brīnijās : lielakajam puisenam, Jānišam,
         kuŗš turpat saulitē pa smiltim rušinajās, ta
         bija uzvilkusi viņas vilnaino biezo jaku tik karstā
         laikā. — Cik gan jēgas tādam vecam cilvekam!?</p>
         <p>Eda nolauž vītola zaru olnicas galā, ar
         ko aiztrenkt vistas no miežiem.</p>
         <p>Bet Ilzite nāk ar bērniem pie viņas,
         bīda viņai bērnus klāt un saka: „Mīļā
         Ediņ, paļaujies uz Dievu un esi mieriga: Juris
         ir aizgājis !“</p>
         <p>Eda neraudaja — viņa tik kungsteja pie
         vītola piespiedusies un lauza sev rokas...
         Viss ir kā bijis... istabas galā stāv vecā</p>
         <pb/>
         <p>ābele un caur viņas zariem dobji velk vējš...
         pār kūti čurkstites lido un augšā debess
         zilumā, kā arvienu mākoņi iet un nāk — iet
         un nāk — tik Jura nu vairs nav...</p>
         <p>No kūts nāca Stiena. Viņai bija zāļu
         deķits uz rokas, lindraki augsti uzsprausti, rokas
         ar cūkēdienu un kājas pa kūti sabristas, netīras 
         un melnas. Viņa patecedamās piesteidzās
         pie Edas un šņukstedama muteja tai pieri,
         vaigus un kaklu, it kā Edai no ta kļūtu
         vieglak, un glāstija bērnu galviņas.</p>
         <p>„Uja, uja!“ Ilzite teica un bīdija to no
         Edas nost: „Ej jel nomazgā rokas !“</p>
         <p>Bet Stiena teica: „Saimniec!... tik tu
         neraudi!... Viņš sauca dienu un nakti pēc
         tevis... gaidija pārnākot!... Un tad lika man
         tev atdot ardievas!...“</p>
         <p>Eda salīgojās... „Stienit, — paliek —
         slikti pie sirds,“ viņa čuksteja un atsēdās uz
         zaļa mauriņa...</p>
         <p>„Ja, mīļā saimniec,“ Stiena turpinaja,
         „tad viņam uznāca tās lielās mokas...</p>
         <p>„Ej nost!“ Ilzite teica dusmigi un bīdija
         Stieni no Edas nost... „Kam runat un darit tās
         bēdas vēl lielakas? — Tu viņu vēl nobeigsi, 
         Stien, meit...“</p>
         <p>... Dziļā tumsā nokāpj un smagas nastas
         nes bēdu dienās cilveka dvēsele... Ak dvēsele... 
         Ak dvēsele, tad tu esi šaubu un sāpju
         pilna, kā putekļu ceļš, kuŗu vēji putina.. un
         kā nakts tu esi... kā lietus nakts birzē, kad tur
         pielijušas apses vaidot trīc... un
         stāvi tu kā egle mežā, kuŗai  zaļās
         skujiņas līduma dūmos apdegušas, bez
         krāšņuma, neizsakami drūmā vientulibā...</p>
         <pb/>
         <p>Eda ceļas un iet pie sava mirušā
         drauga.</p>
         <p>Visā savā garumā viņš guļ viņu laulibas 
         gultā un viņa vaigā nav vairs ne sāpju,
         ne prieku, tik salts, ledains nāves miers.</p>
         <p>Viņa pieliek pirkstu galus viņam pie
         krūtim : „Dieva darbus neviens nevar aizkavet,“ 
         viņa saka uz Ilziti, kuŗa tai pieķērusies
         šņukst un glāsta plecus un elkoņus...
         „Kad tik nu, labi drīz, ari man ta stunda
         pienāktu — kad nebūtu ilgi javārgst taī
         grēku pasaulē,“ viņa runā un spiež roku pie
         miroņa aukstām krūtim.</p>
         <p>Ilzite rāda ar pirkstu uz bērniem.</p>
         <p>Ja, tie bija viņas bērni, kuŗi tur zemē
         tupeja uz istabas kula un platām, izbaiļu pilnām
         actiņam raudzijās uz savu mirušo tēvu...
         Viņa aizpogā neapzinigi maziņajam Andrišam
         krekla apkakliti un norauš ar roku prusaku,
         kuŗš, no istabas griestiem nokritis, čāpo uz
         bērna austiņas, un nopūšas. — — —</p>
         <p>Visu laiku, kamēr vīkšas uz bērem un
         tāpat pa bēru godu Eda staigā kā pa miegu.
         Vienreiz Ilzite viņu noķēra, kad ta liecās pagalmā 
         pār aku... „Spainis tur esot iekritis,“ 
         viņa teica un paskatijās tik bēdu pilnām 
         acim uz Ilziti, ka tai elpa aizrāvās no
         izbailem, — Dievs, piedod grēkus! — tik
         liela ļaunuma jau nu gan vecā vecenite no
         savas miesigas māsas meitas nedomaja, ka ta
         būtu gribejusi sev ko ļaunu darit... bet tas
         bēdu gars bija viņu sagrābis un kas to vareja zinat. —</p>
         <p>Paldies Dievam! — radi tagad rādija
         radu sirdi! — Uz bērem tagad sanāca visi
         tie Jura radi, kuŗi nebija gadiem ilgi Trijlapās</p>
         <pb/>
         <p>rādijušies, ne ari Jura slimibas laikā to apmeklejuši. 
         Atnāca ir resnais Roga ar saviem
         dēliem, i bagatā Rubeņa saimniece ar savu
         ģimeni un vēl daudz citi, kas pēc Jura kāzam 
         nebija ar to radojušies, bet arvien, teica
         tagad uz Edu, esot savās sirdīs radu mīlestibu
         turejuši.</p>
         <p>No kapsētas pārbraukuši, visi Jura radi
         sagāja mazajā gala kambarī un čuksteja savā
         starpā, ka no Edas nu vairs mājas valditajas nebūšot 
         un ka paradu dēļ ta te Trijlapās
         vairs ilgi palikt nevarešot. Un resnais Roga
         sita sev pie krūtim un teica, ka viņam esot
         nauda — viņš iešot muižā pie lielkunga
         par Trijlapu kontraktu runat un viņa jaunakam 
         dēlam Haraldam tagad ta māja piekritišot.</p>
         <p>Kalps, Zoba Ancis, nēsaja ciemiņiem alu
         apkārt. Viņš savilka pieri, dzirdot viņu valodas 
         un domaja savas domas... Trijlapas nebij 
         sliktas mājas un saimniece Eda ari bija
         piemīligs, jauks cilveks... viņam bija nauda un
         kad viņi sadotos abi uz vienu roku ar saimnieci, 
         tad viņi dzīvotu paši Trijlapās un
         visi radi paliktu kaunā... Kā viņam šādas
         domas ir ienākušas prātā, to Zobs pats nevar 
         saprast, bet viņam ir stipra pārlieciba
         sirdī, ja viņš tiem bāra bērniem, ko laba
         grib darit, tad viņam vajaga Edu precet. Viņš
         paskatas nedroši uz Edu, kura sēd ar bērniem 
         saimes istabā uz mūriņa, un jūt, ka saimniece 
         viņam ir tik mīļa, kā neviens cilveks
         uz pasaules. Acis nolaidis, nedrošiem
         soļiem viņš iet saimes pusē pie
         Edas un grib tai kādu vārdu
         jau bilst par nākamu dzīvošanu...</p>
         <pb/>
         <p>„Saimniec,“ viņš saka pie tās piegājis, „Jura,
         mās’, vairs neuzcelsim...“ Bet tad viņam
         tiek kauns tālak runat. Cik saliekta un bēdu
         pilna viņa tur sēdeja un kā ta šķiršanās
         kapa malā viņas sirdi lauza... „Še,
         dzer alu!“ vinš vēl teica tai alus stopu
         pasniegdams un vairak nerunaja neka...
         „Nu, pagaid, mās’,“ viņš domaja pie sevis,
         „gan ar laiku tu to Juri aizmirsisi... un
         kad es, bārdu nodzinis, pats sevi spogulī apskatos, 
         tad akurat Juris, — lai nu tam vieglas
         smiltis, — nebija vis daudz glītaks par mani
         no vaiga.“</p>
         <p>Eda - cēla vaŗa stopu pie lūpam un roka
         tai drebeja tik stipri, ka  alus izšļaksteja uz
         klēpī sēdošā bērna galviņas. Tas bija tas
         pats stops, kuru Juris taī gadā pirka, kad viņi
         precejās un cik reizes viņa nebija nēsajusi ar
         to Jurim dzeramo uz tīruma,</p>
         <p>Zobs aiziet, bet pie mūriņa pienāk
         Stiena, apsēstas Edai līdzās un paņem lielako
         puisenu, Jāniti, klēpī: „Uz svētdienu
         viņu nu reiz salaulās, to Ārdu,“ viņa saka
         un žņauga rokas... „Nu jau pieci gadi,
         ek še, kad Jānits piedzima, kamēr viņi derejās 
         un precejās ar to Grietu; bet man sirds
         visu šo laiku kā diega galā piekārta — nekāda 
         miera.“</p>
         <p>„Labak ir sievietei, kad viņa nav mīlejusi, 
         Stienit’,“ Eda rūgti saka: „Redzi nu
         pati — vienu mīļakais pieviļ un otrai ieliek
         draugu kapā... laime virs zemes ātri
         gaist!“</p>
         <pb/>
         <p>Pēc bērem Eda vairs neraud tik daudz
         — nav laika raudat — dzīve neļauj bēdās</p>
         <pb/>
         <p>nogrimt — ir jarūpejas par bērniem un jastrādā... 
         Ir jadzīvo!.. „Vienreiz ta stunda
         nāks,“ viņa domā, „kas atraisis to no pasaules, 
         ta nepaliks nenākusi, bet pirms ta nāk,
         virs zemes jacīnas un jastrādā! — Darbs
         sirdij mieru un acim miegu dod!“ ...Ak tu
         nabaga, nabaga sieviete! — Kur tad pastāv
         tava laime?.. Cita raud pievilta, cita raud
         pie zārka, cita raud par saviem bērniem, cita
         raud vientulibā un cita raud likteņa varā un
         vanģibā brīvibas ilgodamās... Kad visi
         pamati tev, ak, sieviete, zem kājam zūd, tad
         piespiedies pie darba gŗūtibas! Apkamp viņu,
         kā draugu cieti, skarbo darbu, — skūpsti viņu
         un cīnies ar viņu, lai tava dvēsele iesakņojas 
         un ieaug viņā, kā tu savienojies savās
         ilgās ar savām dzimtenes druvam un ar to
         zemi, kur noliecas tava sviedriem klātā piere...
         Tad debess plašums pār tevi daris tevi
         lielu un brīvu, pirms tu atkal par zemi kļūsi,
         kuŗu darbā minot tavas kājas gurdenas
         kļuva...</p>
         <p>Vieglu gaitu, kā jaunava, Eda atkal staigā
         pa Trijlapu tīrumiem... Viņa strādās un
         audzinās savus bērnus — tie staigās pa viņas 
         iemītām tekam, mīļos savus dzimtenes
         tīrumus un darba pamats būs viņiem zem
         kājam, kas tos, mātes sirdij par prieku,
         darīs stiprus, brīvus un laimigus caur mūžu
         nostaigat...</p>
         <p>Bet Edas puiseniņi, viņas nākotnes prieks
         un lepnums pa tam, mātei staigajot un strādajot, 
         guleja grāvmaliņā vieni pamesti un
         raudaja savā nevaribā, — vaj atkal ieķērušies 
         suņam Dukšam, savam draugam un</p>
         <pb/>
         <p>sargam, pinkaiņā mugurā, vāļajās istabas
         priekšā pa smiltiņam.</p>
         <p>„To bāriņu žēl,“ vecā Ilzite šņuksteja,
         bērniem gaŗam tekadama un mājas soli apskatidama, 
         un noslaucija tiem steigšus savā pakulu 
         priekšautā smiltim nosmuletos degunus un
         mutites : „Ko daris, bērniņi, darba laiks,“
         viņa nopūtās, „mātei nu jaiet tēva vietā
         uz tīrumu kalpiem par aci un zinataju.“</p>
         <p>Zoba un Stienas uzraudzibas dēļ gan
         Eda uz tīrumu negāja. Tie abi viņai bija
         uzticami cilveki, bet darbs bija Jura slimibas
         laikā un pa bērem aizkavejies un divi vien
         tie tagad nevareja darba paveikt. Lini bija
         tikko iesākti plūkt, kad nāca jau mieži gatavi 
         un purvā viens gabals siena ari bija vēl
         japļauj.</p>
         <p>„Mīļā saimniec, nedari sev par gŗūti,“
         Zobs teica linus sukadams un skatijās uz Edu
         mīligi. Bet Eda ar Stieni rāva tik linus,
         gribedamas viena otrai ar savu linu baru
         priekšā tikt.</p>
         <p>„Kad tu tāda dūšiga, tad es ari vairs
         neraudu,“ Stiena saka uz Edi... „Nieks vien
         bij, tas Ārds, darba cilveka no viņa nebij...
         Ek, še Zobs tad desmit reizes vairak ko no
         darba zin!“</p>
         <p>Eda pasmīneja. „Savadi tas ir, bet laikam 
         sieviete nevar dzīvot bez mīlestibas,“
         viņa domā, un Stienai, kamēr viņa beigusi
         pēc Ārda raudat, nav nevienas dvēseles
         pie kuŗas mīlestibā un nākotnes ceribā pieķerties... 
         Tad jau var pieķerties maldu ceribā
         i pie ta paša mājas puiša, niknā Zoba...
         „Nuja — darba cilveks Zobs ir,“ Eda saka,</p>
         <pb/> <p> 
         „kad tik viņš būtu ar tevi, Stienit, saticigaks
         un piemīligaks ?“ —</p>
         <p>Vienu sestdien pēc tam Eda uzgāja, ka Stiena no
         pirts atnākusi lāpija klētiņā pie mazas skārda
         lampiņas Zoba kreklus.</p>
         <p>„Tie esot šai vēl mātes tēva, vecā
         Plieksta, krekli,“ Stiena teica, Edai klētiņā ieejot 
         un stipri nosarkusi sagrūda kreklus čupā...
         „apskatoties, būšot autos jasaplēšot vaj
         nabagam jaatdodot.“</p>
         <p>„Tā gan,“ Eda sacija un bērnu drēbites
         no skampja ņemdama izlikās it kā neredzetu Zoba
         krekla rūtainās piedurknes aproces, kuŗa Stienai
         no priekšauta stūra bij izlīdusi.</p>
         <p>Otrā rītā pie brokasta Zobs stipri saskaities 
         šķendejās un bārās ar Ilziti: „Bet šis
         tā mierā nepalikšot, bet šis gribot zinat,
         kuŗš tas esot, kas drīkstot iet klētiņā pie viņa
         guļu skapa un blēņoties ar viņa krekliem?!“</p>
         <p>„Tak stāvi tu mierā un tici, ka es tur
         neesmu bijusi!“ Ilzite atkal saskaitusies dievojās;
         bet Stiena stipri uztraukta nolika savu karoti,
         piecēlās no galda un izgāja laukā.</p>
         <p>„Pie tiesas tāds meitiets sūdzams un
         neka cita!“ Zobs skaņi teica un nospļāvās
         Stienai izejot.</p>
         <p>„Tas tak bija darits no labas sirds, Anci,“
         Eda sacija un mierinadama uzlika savu roku uz
         Zoba rokas.</p>
         <p>Zoba bārdainā seja stipri nosarka: „Vaj
         patiesi, saimniec?!“ viņš kaunigi jautaja un
         spieda stipri Edas roku. Tad asaras viņam
         iezagās acīs un viņš ātri no galda nogājis
         piegāja pie mūriņa, kur bērni spēlejās un
         sāka ucat uz rokam mazo Andriti.</p>
         <pb/>
         <p>Eda domigi noskatijās tam pakaļ: „Vaj tik
         te nenotika pārprašanās?“</p>
         <p>Tagad Zobs par daudz atklāti sāka Edai
         parādit savu sirdi. Kad Eda nesa ūdeni, tad
         viņš aizvien ņēma tai nēšus
         nost no pleciem un nesa pats ūdeni viņas
         vietā. Uz tīruma viņš tagad caurām naktim
         sukaja linus, lai tik par dienu varetu tikt pie
         linu plūkšanas un lai Edu varetu atstāt
         mājā, pie bērniem.</p>
         <p>Nu Edai uzausa gaisma... „Tad tādas 
         domas domaja puisis, Zoba Ancis! —
         viņš gribeja to apņemt par sievu un iemantot
         Trijlapas!“ — No iesākuma Edai bija dusmas
         un liels kauns par Zoba uzvešanos. — Vēl
         nebija velenas sazēlušas pār Jura kapu un
         šis puisis jau iedrošinajās tuvoties viņai
         ar saviem smaidiem... Bet tad viņai tika
         Zoba žēl. Dziļa līdzcietiba iezagās viņas
         dvēsele uz Zoba skatoties... Viņš nezinaja, 
         kas ir mīlestiba... Neviens nav
         glaudijis šo rupjo, kā no akmiņa tēsto vaigu...
         Neviens nav prasijis, kā viņam bija ap sirdi,
         kad pēc darba nedeļas svētu vakaru zvanija,
         kad sievietes savejiem mīļu vārdu teica, kad
         mātes bērnu galviņas glaudija un kad draugs
         domaja par draugu... Viņš bija bijis bārenis 
         jau no agras jaunibas! ...</p>
         <p>Smiekligi neveiklis biklums un bailiba
         ieradās tagad visās sarunās un visos darbos
         starp Zobu un Edu: bet Stiena noraudzijās uz
         tiem abiem ar skābu smaidu uz lūpam un
         brīžam viņai bija asaras acīs.</p>
         <p>Kad Stienai kāds prasitu, kad ta beidza
         Ārdu mīlet un iesāka ceret uz Zoba, tad viņa
         nemācetu stāstit, tamdēļ ka viņa pati to </p>
         <pb/>
         <p>nezinaja.  Iesākot Zoba skarbā nicinašana, ar
         kādu tas pret Stieni izturejās, modinaja tik
         naidu Stienas krūtīs, bet vēlak
         meitas naids pārvērtās apbrīnošanā un 
         cienišanā - pret strādigo,
         spēcigo puisi un pašai nemanot, līdzās žēlabam 
         pēc Ārda, nedroša jauka ceriba bija
         ieviesusies viņas krūtīs. Bet tagad, noskatoties
         Zoba laipnibā pret saimnieci, Stienas ceriba
         nobāla... Un nobāla ari pati līdzi šaī
         ceribai, kā reiz jau kaltis koks, kuŗš par jaunu,
         jauniem asniem, salapojis tiek salauzts vētras
         laikā.</p>
         <p>Stiena novīta pagalam kā puķe, bez saules; 
         bet jo vairak grumbu ieradās viņas pierē
         un jo dzeltenaki izkalta tās vaigi, jo vairak meita
         greznojās un rotajās. Ta skrēja tagad uz šuvejam 
         katru vaļas brīdi. Viņa nopirka tagad
         garu stingru korseti, sašņaudzās ar to, un valkaja 
         to i miežu tīrumā pie miežu pļaušanas. — 
         Un pat linus klājot un pie kulšanas
         uzvilka sev baltu blūzi un uzsprauda matus
         augstā cekulā.</p>
         <p>„... bet Zobs tak pret tevi ir skarbs,
         Stienit ?“ Eda viņai reiz bilda, vakarā ķēķa
         priekšā piena traukus skalojot.</p>
         <p>„... ja, viņš uz tevis, saimniec,“
         Stiena runaja un iesāka raudat... „bet nedomā,
         ka viņš tevi... viņš tik to Trijlapu dēļ...
         Ak, saimniec, saimniec!... tas ir skarbs... kā
         viņu mīļotu!... ne mazak kā tu... ak, ne mazak,
         mās’ kā tu!...“ :</p>
         <p>Eda piesarka: „Un tu domā, ka man būtu
         prāts?“ ta teica un savilka pieri grumbās...
         Tad viņa lika nomazgato kubliņu ar tādu
         sparu uz plaukta, kā tam stīpa nomuka : „Ne !</p>
         <pb/>
         <p>— vienreiz visai tai būšanai jadara gals !“
         viņa teica.</p>
         <p>„Zob, man ir tev kas sakams,“ Eda sacija
         otrā rītā un patecejās Zobam olnicā līdzi,
         kad tas gāja ar arklu pār pleciem meža
         zemi art.</p>
         <p>„Un man ar ir tev kas sakams, saimniec,“
         Zobs teica un piesējis zirgu pie olnicas sētiņas, 
         pienāca Edai klāt... „Tu esi prātiga 
         sieviete, kad nu vairs pēc ta Jura nežēlojies 
         un es... un es, mās'...“ te
         viņam sacirtās mēle, viņš piesarka, ieplēta
         acis un klepoja drusku uz Edu skatidamies.</p>
         <p>„Un tu, brāl, uz manis nedomā — to es
         tev gribeju sacit,“ Eda teica nokaunejuses un
         nosarkusi... „Tu esi labs — es zinu, ka tu
         nekāro tikai Trijlapu ... bet tu man neesi tas,
         kas Juris bija... un kad divi nav kā viens,
         tad ta nav nekāda lauliba... Bet tas nav
         tas galvenais!... Redzi, to bērnu dēļ pie
         Jura zārka es savā sirdī solijos vairs pie
         vīra neiet...</p>
         <p>„Tad tu negribi, saimniec...“ Zobs nopūtās 
         rūgti un nogriezās no Edas nost.</p>
         <p>„Bet es zinu, ka viena tevi mīl,“ Eda
         bilda un piegājusi uzlika tam roku uz rūtainās 
         krekla aproces.</p>
         <p>„... nevajag!“ Zobs teica bārgi, nostūma 
         Edas roku no savas rokas un ņēma
         atkal zirgu aiz pavadas. Tad viņš aizgāja,
         ar arklu uz pleciem un bēro pie rokas, saguris 
         un bēdigs, bez ceribas.</p>
         <p>— „Kā tad, Eda, radiniec, būs ar to
         manu parādu ?“ svētdien pēc tam pie baznicas 
         bagatais Roga Edai prasija... „Dzīvotajas 
         uz pavasari, bez dēlieša galvas, no</p>
         <pb/>
         <p>tevis Trijlapās nebūs... Kungs tev tās
         mājas tikpat vairs uz priekšu negalvos, jo
         tapat tu uz pavasari muižā ari nenolīdzinasi
         to, kas kungam nākas?“</p>
         <p>„Domā jel uz Dievu, radiņ,“ Eda nopūtās, 
         „un nedari netaisnibas.“</p>
         <p>Ar to Rogas parādu lieta bija tāda, ka
         Juris bija jau pirms savas precešanās no
         Rogas vecu vētamo mašinu uz kādu laiku
         palienejis. Pēc Juŗa kāzam ar Edu Roga
         bija pārskaities un mašinas vairs atpakaļ
         neņēma, bet teica, lai Juris to samaksajot.
         Juris, kuŗam vecā mašina nekam vairs nedereja, 
         bija sev jaunu iegādajies un pastāveja 
         uz to, ka šis par vecu krāmu tik daudz
         vairs nemaksašot, kā Roga prasija un tamdēļ
         lai Roga ņemot mašinu atpakaļ, jeb lai sūdzot
         šo pie tiesas. Lieta vilkās ilgi un tie būtu
         laikam ari tiesajušies, ja Juris nenomirtu. Bet
         Eda tiesaties negribeja.</p>
         <p>„Doma jel uz Dievu, rada gabal, “ Eda
         vēl reiz teica un noslaucija sev mutautā acis,
         „neliec man, atraitnes cilvekam, ar tevi plēsties
         un tiesaties !“</p>
         <p>Liels bars ziņkārigu baznicenu stāveja
         tiem abiem apkārt un Roga gribeja, lai tie ari
         dzirdetu, cik viņš labs: „Nu tad tava nomireja 
         un radu būšanas dēļ,“ viņš teica un
         lika sev roku pie krūtim, „cietišos vēl līdz
         pavasarim... Bet gudraka gan tu būtu, radiniec, 
         kad tu pati ar labu atkāptos no
         Trijlapam nekā vēl gaiditu, lai kungs tevi
         izķīlā.“</p>
         <p>„... Kā Dievs palīdzes, radiņ,“ Eda
         teica un Rogam roku padevusi sāka iet pa
         baznicas koku gatvi projam...</p>
         <pb/>
         <p>Kad kartupeļi bija norakti un kad pēdejos
         linus saņēma, tad Stiena teica uz Edu: „Tu
         vari man ticet, saimniec, šonakt uz rīta pusi
         viņš bija pie manis — tas ir Zobs — viņš
         sēdeja uz gultas malas un bija manu roku saņēmis... 
         Saimniec, man tagad, lai rudens un
         aukstums, bet tomēr viss pasaulē sanet un skanet
         vien sāk, kā pavasarī.“</p>
         <p>„Ja,“ Eda teica un pasmīneja, „tu sāc
         gan jau izskatities drusku pēc cilveka... ari,
         ar to korseti tu vairs neķēmojies !“</p>
         <p>„Tas viņam nepatīkot...“ Eda nokaunejuses 
         čuksteja. Un tos matus ar viņš
         negrib, kad es tik augstu nesot... Viņš saka,
         es tevis nemaz nemīlu, Stien, bet cilveks tu
         tāpat esi un uz pavasari mēs saņemsim paši
         savu zemi uz pusgrauda... Un tad viņš
         tik gauži raudaja... viņš saka, tādas
         otras sievas nav, kā mūsu saimniece un kad
         viņa mani negrib, tad es nevaru vairs te uz
         priekšu dzīvot.</p>
         <p>„... un tevi, viņš saka, nemīlot ?“
         Eda prasija.</p>
         <p>„Ja, to viņš saka,“ Stiena nopūtās...
         „bet tas nav nekas, kad tik es viņu mīlu
         un kad viņš mani ņem un mēs tiekam
         kopā...“</p>
         <p>„Tad jūs abi uz nākamu Juradien' aiziesiet, 
         Stienit ?“ Eda prasija.</p>
         <p>„Ja,“ Stiena teica lepni, „uz pavasari
         mēs ejam no Trijlapiņam. Ancs ies jau uz
         svētdien uz Slokam pie Grābsta aprunaties
         — Grābsts gribot uz pavasari ņemt sev graudnieku 
         mājā... un es gribu atkal staigat pie
         kaimiņu mātem, apklaust pēc govslopiem, kuŗi
         nāks uz pavasari pārdošanā.“</p>
         <pb/>
         <p>Eda kluseja.</p>
         <p>„Neņem ļaunā, mās',“ Stiena runaja
         tāļak, „kad mēs tevi tagad pametisim vienu
         tavās  bēdās... bet  tāpat katram, mīļā
         saimniec, tas savs krekliņš tuvak kā svārciņš... 
         Un tu neņem ari par ļaunu, ka es
         tev vēl ko saku : Ancs, mans dēliets, domā,
         ka tu to lielu parādu dēļ nepastāvešot
         Trijlapās un ka tev pašai ari būšot jaiziet
         uz pavasari.“</p>
         <p>„Būs vienam man būt par to svešinieku,“ 
         Eda uzņēma dziesmu un gauži ta skaneja 
         saltajā, klusajā rudens dienā. Vieglas
         baltas sniega pārslas lidoja no debesim un
         drūmās, dziļās sērās stāveja Trijlapu mežs.</p>
         <p>
         ***
         Kad pavasara ūdeņi skaloja zemi un kad
         uzplūdušās upites un strauti cits citu sveicinaja 
         mīligās čalās... kad daba teica vareno
         dzīvibas ceribas vārdu mežiem, druvam un
         birztalam, tad viena sieviete gāja bēdiga un
         noskumusi uz Kroņulejas pagasta pils muižu:
         Ta bija Eda, Trijlapu Jura atraitne.</p>
         <p>Augšā debesis ir skaidras pār viņas
         galvu un zvirgzdi asi čirkst zem viņas soļiem,
         kad ta soļo pils parkā pa mazo granteto kājceliņu 
         uz barona Belinga stalto senču pili.</p>
         <p>Cilveku rokam nogludinatie lielie akmeņi
         pils mūrī un gludā, baltā plīts pilij apkārt
         runaja Edai preti skumju valodu no senlaikiem...
         stāstija par as’ru dienam un vērgu vaidu un
         par veco bruņinieku šķēpu un vairogu...
         Vaj nu nebija jau gana naidam un karam cilveku 
         krūtīs ?... Noliec, muižniek, savu cilts
         lepnumu, savu skarbo bruņinieku godu un</p>
         <pb/>
         <p>panāc preti un padod mīlestibā roku tevis nīstās
         tautas atraitnem un bāriņiem.</p>
         <p>Vecais barons Belings sēd savā kabinetā
         pie atvērta loga. Stingrs un bārgs ir bijis 
         savā laikā Kroņulejas pagasta pilsmuižas
         barons Belings. Viņa dūre ir smagi kritusi,
         gaitās ejot, uz daža laba kroņulejieša muguras; 
         bet toties ari viņu pašu dzīve nav
         žēlojusi. Trīs dēli viņam ir miruši un
         ceturtais, jaunakais dēls, ir pilsētā ārprātigo
         namā. Sirmā kunga ūsas ir uz leju nošļukušas, 
         viņa acu skats ir sērs un rokas dreb;
         bet tomēr ir stundas ari tagad, kad viņa saime
         no viņa bīstas...</p>
         <p>„Sieva, kadēļ tu esi nākusi ?“ barons
         prasa un šķindina savus zelta gredzenus.</p>
         <p>„Es, žēligs lielskungs no Trijlapam,
         Eda... Nācu lūgt par to savu māju ...“</p>
         <p>„Kādu māju ?“ barons jautā un uzacis
         viņam mazliet saraucas uz augšu: „Ha, tu
         būš tas atraitnis no to mirušu Trijlap...
         nu as būš tev toh ziņ dot, ka tas mājs nu
         piedaras toh Rogs dēl Harald.“</p>
         <p>„Žēligs kungs, es pati gribu paturet to
         māju,“ Eda saka. Sārtums salīst viņas
         bālajos vaigos un nabaga sieva jūt, ka savu
         bērnu dēļ viņa tagad spēj būt droša un
         stipra : „Žēligs kungs,“ viņa saka, „es
         esmu tikai sievieša cilveks, bet par to zemi,
         kuŗu mēs ar vīru strādajuši un uz kuŗas
         mūsu bērni dzimuši, es varu gan kādu
         vārdu teikt:</p>
         <p>Kungs, vaj es skaida, kad jūs mani tā
         variet paņemt un aizsviest no Trijlapam ?...
         Žēligs kungs, es divu bērnu māte un tie</p>
         <pb/>
         <p>man ir jaizaudze Dievam par godu uz viņu
         dzimtenes zemes.“</p>
         <p>„Vaj tu man vēl teikš vārdu?“ barons
         saka dusmigi un paliek bāls no vaiga:
         „Vaj tu man vēl saciš vienu vārdu?“</p>
         <p>„Teikšu gan, kungs,“ Eda runā droši
         un pasper soli uz priekšu: „Te padusē man
         ir ta rente, kas jums nākas... Ej nu skaties,
         kungs, mana māja ir tukša!... ir saviem
         puikiņam deķiti no gultas noņēmu, Žīdam
         pārdevu... Kūts ar mums palika tukša —
         tik vecā Vabule ar šķībajiem ragiem vēl
         ir... kā sak’, tiem bērniem piena lāse vēl i ko
         pie putras pieliet.. Zirgus ar’ labos pārdevu, 
         kā sak’, tādus ādas vien nopirku, par
         pieci rubļi gabalā — ej un skaties, vilcin velku 
         uz tīruma... Bet izdzīt tu, žēligs kungs,
         mani no Trijlapam nevari!“ un Eda ņem no
         paduses lupatu vīstokli un skaita kunga priekšā
         naudu.</p>
         <p>„Ārā, ārā!“ barons brēc un sper ar
         kāju pie zemes; bet Eda savelk vilnaini
         ciešaki ap pleciem un iet tuvak pie kunga:</p>
         <p>„Nijav, žēligais baron’ kungs, laukā tu
         manis neizsviedisi! — kad savu darišanu ar
         tevi izdarišu tad iešu,“ viņa runā pēc
         iespējas mierigā balsī: „Tie divi simti te būs
         tas rentes parāds un tie, piecdesmit — ta ir
         iepirkšanas iemaksa... To es zinu, kungs, ka
         iepirkšanas naudas vajag vairak, bet ja tev
         Dievs sirdī, tad tu gaidisi un dosi man to Trijlapu 
         kontraktu... bet ja tev nav Dieva sirdī,
         tad te tiesam ceļš...“</p>
         <p>„Tiesam ceļš,“ barons paliek domigs
         hm, hm, Trijlaps atraitnis,“ viņš saka un</p>
         <pb/>
         <p>saņem naudu saujā, as būš runat par toh liet
         ar sav muižkung.“</p>
         <p>Nu Eda locijās pie kunga rokas: „Mēs
         visi esam cilveki, žēligs kungs, visi gribam
         dzīvot un maizi ēst, kamēr smiltis klās,“
         viņa saka.</p>
         <p>Vaj ta bija Edas nauda, vaj ta asaru
         šalte, kas kunga gredzenus mazgaja? — kungam 
         sirds palika mīksta :</p>
         <p>„Ja, mūš višus zama klāš,“ kungs
         saka un pārbrauc žēligi roku pār Edas
         plecu: „As tav būš atstāt iekš Trijlaps,
         bat tu man nadrīkst nolaist to zam!.. Ja,
         ja!... bat ko man būš dot tam Harald
         Rogs?!...</p>
         <p>Haraldam Rogam kungs neka netika iedevis — — —</p>
         <p>— „Nu tev ir bada pase!“ vecais Roga
         teica uz sava videjā dēla Haralda, kad dzirdeja,
         ka kungs Edu atstāj Trijlapās.</p>
         <p>Haralds bija pēc amata skroderis. Viņš
         bija pieci gadi pilsētā dzīvojis, kā sak, vēl
         amatā uzmācidamies un kad beidzot bija visas
         tēva sagādatās skroder’lietas un mašinu
         brandvīnā nodzīvojis, tad bija nācis  atkal
         uz zemem, kā pats teica, veseļoties zemu prišā
         gaisā... „Ekur liela bēda,“ Haralds atmet
         ar roku, „saimniekam nav vis tik viegli, kā
         domā! Dod tik, tēt, naudu priekš
         lietam, man tak savs amats!“</p>
         <p>„Amats ja — badmira“ vecais Roga
         rūca caur zobiem... „Vaj tu esi sev lāga
         bikses nopelnijis ar to skroderešanu?... Nu,
         dēliņ, sāksi gan ķerties arklam pie ragiem !
         ... Turpat vien būs jaiet,  puisi, uz Trijlapam — 
         tas tevi, netikli, cits ņems par kalpu ?</p>
         <pb/>
         <p>— un te mājā mēs, jau tā piecas dēliešu
         galvas... Turies tagad tu pie Trijlapa atraitnes.. 
         lai nu gan viņa no tādas nieka
         sugas, bet to es tagad saku, tai ir pie darba
         nags!.. un tu puisiets būdams neesi to
         vērts, ko tāda sieva!.. Ja tai sievai būtu
         uz tevis prāts... es nesaku neka preti...
         varbūt kad tāds meitiets iztaisa no tevis
         vēl cilveku!.. Bet ja redzi, ka ta māja iet
         uz izputešanu, tad esi prātigs un nemaz nepinķejies 
         ar to nieka meitieti... jo ta māja
         tomēr ir tas labakais no visas tās būšanas“,
         tā gudri mācija vecais Roga savu dēlu.</p>
         <p>Bet Haralds tik smējās un klakšinaja ar
         mēli: „Ja,“ viņš teica, „uz manis jau meitieši 
         aplam krīt virsū!.. Pilsētā man bija
         pa dučiem tādu meitiešu... skaidri kā
         dulli!.. un vēl tādas bagatas, lepnas
         freilenes !“</p>
         <p>„Nelielies !“ vecais Roga to apsauca.</p>
         <p>Svētdienā pēc tam vecais Roga ar
         savu dēlu Haraldu brauca uz Trijlapam.</p>
         <p>„Ja tu, Eda, radiniec, Haraldu ņem par
         kalpu, tad to vecu paradu es tev pavisam strīķeju... 
         Un tā kā tu govs lopu mekle pirkt,
         un tev tās naudas maz, tad mēs ar māti
         norunajam dot tev ari mūsu veco brūno
         govi uz parāda... Tapat, kā sak, Haralds
         jau ar pirmo gadu nekādas lielas algas nevar
         vis no tevis prasit... atradinajies, vīrs,
         adatiņu ciladams, no zemes darba... lai
         strādā vien viņš tev par drēbem un
         vēderu.“</p>
         <p>Eda apskatija savu jauno kalpu un pasmīneja.
         Zoba vietas viņš nu gan nevareja pildit, bet
         tak cilveks bija un neviena cita kalpa ar viņa</p>
         <pb/>
         <p>nevareja tagad sarunat: - Un kur tad liela lieta
         bija, ka Roga atlaida savu parādu un deva
         viņai to veco brūno govi!...</p>
         <p>— — — Trijlapas tagad bija ļaužu
         mutē par pasaku... Zirgi, kuŗi krita tīrumā
         arot zemē un kuŗi saimniecei un puisim bija jaceļ
         uz augšu... Saimniece, kuŗa pati līdz
         brokasta laikam zemi strādaja un puisis, kuŗš
         līdz brokasta laikam guleja... Vecā Ilzite,
         kuŗa pa naktim, peršiņas skaitidama, cūkam
         ēdienu kapaja un paklibais vecits, Ģenģerits,
         kuŗam pagasts katru gadu saimnieku līga un
         kas šogad Trijlapās ganus atganija : Tie
         bija tie ļaudis, kuŗi tagad Trijlapu darbus
         veica.</p>
         <p>Siena pļaujamā laikā viņi visi gāja
         pļaudami rindā pār pļavu. Eda pa priekšu,
         tad aiz viņas vecā Ilzite, tad puisis Haralds
         un vispēdigi vecais Ģenģerits.</p>
         <p>„Pilsētā, tur viss ir feini !“ Haralds saka
         un apsēstas izkapti asinadams uz sava cirtiena...
         „un kad es nopelnu sev jaunu daiku priekš
         šūšanas, tad es te vairs ne par ko, saimniec, 
         uz zemem! ...“ viņš nošņauc ar divi
         pirksti sev degunu un iespiež roku sānos...
         „Mēs, amatnieki, tur zorģejam, tā visi uz
         vienu roku — feini — taisam zelšaptes ...
         un tās pilsētas mamzeles tur visas smukas un
         līp uz mums cunstigiem zeļļiem tikpat kā mušas 
         uz medu !“</p>
         <p>„Piena bārda !“ Ģenģerits nikni norūc
         un pašķiele uz Haraldu: „Nesēdi, netikli,
         uz cirtiena! — kājas nopļaušu!“</p>
         <p>„Ak, tu, leinais, mani blamieret?!“ Haralds
         brēc un pietrūkstas kājas. „Nomirsi tu, kā
         plukata! — apraks tevi, kā žurķi, un beigts</p>
         <pb/>
         <p>tu plundurs! ... Nu, ko tev, vīriņ, zinat no
         pilsētas dzīves?!“ — Haralds  nosviež izkapti: 
         „Ak, tu man lamat par piena bārdu!“
         viņš kliedz un plijas Ģenģerišam virsū:
         „Gribi, nāc spēkoties! — kaulus samalšu!—
         saplēsišu es tevi, kā vecu lupatu, leinais
         nabags !“</p>
         <p>Ģengerits ari nosviež izkapti un paklūp
         uz leinajām kājam. Viņš, nabags, šķoba
         muti un ķērc nebalsī, ar rokam un kājam atgaiņadamies 
         no Haralda.</p>
         <p>„Hāraldiņ, dēls, Hāraldiņ...“ Ilzite mierina 
         un noliek ari savu izkapti uz cintiņas, „ko
         nu tu ar to veco... ne jau nu tev piena bārdiņa, 
         neka... Vai, dēls, vai... pirkstus savus tik
         apsmēresi tādu vecu nabadziņu grūstidams.“</p>
         <p>Bet Haralds tagad ir savā spēkā, viņš
         spļauj uz Ilzites pusi, sper ar kāju vecim un
         kliedz, kā tuvejais mežs vien noskan: „Gnīda,
         gnīda! — tfi! — Gnīda, gnīda! — tfi!—“</p>
         <p>Bet vecais ķērc ko māk preti un skrāpe
         ar nagiem Haraldam ceļa galus.</p>
         <p>Nu ir tāds tracis, ka i kaimiņu siena
         pļāveji sāk klausities.</p>
         <p>„Mierā, Harald, “ Eda to apsauc un lūpas
         tai trīs’ no raudam, kad puisis tai neklausa.
         Tad viņa viena pati pļauj tālak
         savu cirtienu un ņem savu plato
         vālu vēl plataku, brīžam  pamezdama
         acis uz Trijlapu dārzu, kur zem vecās ābeles
         palika guļot viņas abi puiseni.</p>
         <p>Eda ar savu cirtienu ir galā, bet tie divi
         un Ilzite kūņojas vēl turpat otrā pļavas
         malā. Edas miesa tvīkst un locekļi sāp no
         liela gŗūtuma — lūpas tai ir sausas un izkaltušas — 
         dzert gribas, bet japaciešas...</p>
         <pb/>
         <p>Vēl vienu cirtienu viņa grib noiet pār pļavu,
         tad ta ies ar Ģenģeriti uz māju un izvadis
         ganus... „Ak, šis Haralds, vaj tas bija
         cilveks?“ Eda domā, — viņa ir to mācijusi,
         lūgusi ar asaram, lai strādā un lai ir krietns,
         bet tas viss par velti!... Dzērajs, slinķis un
         kauslis ir viņas kalps, bet viņai tas jatur pie
         sevis, citadi Roga prasis savu govi un savu
         parādu atpakaļ...</p>
         <p>— „Vai dieniņas, vai dieniņas, nu
         viņš ir nabagam kāju pārlauzis!“ Ilzite
         piepeši iesāka vaimanat otrā pļavas malā:
         „Nāc nu, Ediņ, meit, nāc nu, manu cālit, nu
         Haralds ir Ģenģerišam kāju pārlauzis!“</p>
         <p>Tā pat i bij — Haralds bij veciti pagrūdis 
         uz akmins šķautnes un vecitim kāja
         bij stilbā pušu. Vecitis kungsteja un lamajās,
         segdams sāpošo vainu ar savu noplīsušo
         veco bikšu lēveriem, bet Haralds sūkaja sev
         pirkstus un spiedza: „Pats! — jevol pats,
         saimniec, uzkrita uz ta akmins!“</p>
         <p>Nu Edas spēki un prāti pagura. Saulite
         nāca jau brokasta laikā — viņai ar Ģengeriti
         vajadzeja tagad steigšus iet uz māju un
         ganus izvadit...</p>
         <p>Diena rādijās laba būt — triju rītu pļāvums, 
         divdesmit četras gubas, nāktos šodien šķūnī bāzt, — 
         bet tagad Ilzitei jaiet
         ganos un Haraldam javed Ģenģerits uz ārstu,
         ko viņa viena te lai izdara? — mājas solis
         ari vēl apkopjams — kaut pušu rautos, šodien 
         siena šķūnī nenoliks!... Un kā uz
         priekšu — kas kops Ģenģeriti — kas ies ganos — 
         un raud — raud, apzinadamās sava nespēka. 
         Par daudz gŗūtu cīņu viņa ir uzņēmusies 
         savu bērnu dzimtenes dēļ... </p>
         <pb/>
         <p>Aiz pļavas vecā gārša šalc saulei
         preti ...Ak, ši skumigā meža dziesma, cik
         maigi viņa vijas ap cilveka skumjo dvēseli —
         Kā viņa paijā un skūpsta to... Lieliem, plašiem 
         vijigiem lokiem egles gāršā cilā savus 
         zarus uz augšu un dzied par spēku, kas
         viņas audzejis... Kā dzeltenbrūnas uguns
         lāktis priedes lāsmo pret kluso pļavu un savus
         kuplos, zaļi spilgtos kroņus šūpodamas garos
         atņemienos, skumji dveš par sirdim, kas, dedzinoši 
         karstā pusdienas saulē tvīkdamas,
         gaida vakara miera un dzestruma... Klau,
         tumšie melnalkšņi, liekas, runā bārgi par seniem 
         laikiem un drebošās apses — tie ir
         tie nākotnes sapņi, kas dziļā ēnā un bēdu
         tumsibā trīcoši šalc vēl saldo dzīves ceribu 
         un ticibu... Bet dižie ozoli runā par
         zemi, kur tie ar saknem ieauguši — par tēvu
         zemi, kuŗu tie tik svēti mīlejot...</p>
         <p>
         ***
         Pēc Jāņa dienas Eda Haraldu atlaida
         no kalpošanas Trijlapās. Viņa pārdeva
         savu brūno skapi un to vilnu, kuŗu bija cirpusi 
         no jēriem ievas ziedā un aizmaksaja vienu
         daļu Rogas parāda. Bet brūno govi
         Roga pats aizveda atpakaļ kopā ar Haralda
         gultu no Trijlapam. — Ģenģeriti aizveda uz
         nabagmāju.</p>
         <p>Divas nedeļas pēc tam lielskungs sauca
         Edu uz muižu. Vecais Roga bija Edu lielamkungam 
         sūdzejis un lielskungs teica uz Edas :
         „As tav ir lab un šēlig — as gaid to ēpirkšanas 
         naud, bet tu man grib  izpostit to
         Trijlap zam! — Dabū tav divas galvenek,
         kas var galvot, ka tu man naizpost to Trijlap</p>
         <pb/>
         <p>zam, tad as tav vēl atvēl dzīvot iekšan
         to māj — citadi taisies heraus !</p>
         <p>„Kā Dievs gribes... “ Eda runā mierigi,
         un stingru, drošu gaitu iziet no liela kunga
         istabas.</p>
         <p>Kājas viņai sametas un egļu zari cērtas
         sejā ejot atpakaļ uz māju caur Trijlapu veco
         gāršu, bet viņa to nejūt.“ Ir otrs ceļš no
         muižas uz Trijlapam, taisnaks un labaks, bet
         Edai gribas iet caur gāršu, lai neviens cilveks 
         viņas tagad nesatiek, lai neredz, cik ta ir
         saliekta un bēdiga.</p>
         <p>„... Neraudi sieva,“ žubite čalo egles
         zariņā... ņem savus bērnus un ej ar mieru
         pa savas svešniecibas ceļiem, jo tavs liktens
         ir atstāt dzimteni un staigat svešumā.“</p>
         <p>... Ciet klusu, putniņ,“ Eda šņukust:
         „Mans liktens ir mīļot un ciest zem dzimtenes
         debesim !“</p>
         <p>Gāršas malā Eda apstājas un skatas uz
         Trijlapam. Vecā Ilzite ar bērniem tur purva
         pļavā gana lopus. Mazs lopu pulciņš tur
         ir — trīs lieli lopi, vecā Vabule un divas
         jaunas teles, kuŗas šopavasar tika slaucamas,
         vērsens, trīs aitas jēriem un divi sīki šagada 
         teliņi — tur visa Trijlapu manta un iedzīve, — 
         kuŗš cilveks tices, ka Trijlapu atraitne 
         neizputes no mājas un kuŗš uzņemsies
         galvot muižā lielam kungam par viņas parādiem.</p>
         <p>Eda stāv pie  gāršas un slauka sev
         acis, bet mazais Jānitis pie ganiem ir māti
         pamanijis, viņš kunkuļo kā mazais kamoltiņš
         pa purvu tai preti un kliedz visā spēkā: „Et
         ejmu ut tavu mīļo, Ilditet klutmāt, et ejmu
         ut tavu mīļo!“ Un mazais Andrits grib tikt</p>
         <pb/>
         <p>tam līdzi — viņš purva malā pakritis raud
         un brēc kājiņas cirzdams: „Viņa nav vit
         Jānam, bet mana mīļā...</p>
         <p>Eda pasmejas: „Ak, bērni — mīļie
         dārgie bērni!“ viņa nopūšas. — — —</p>
         <p>Nākamā svētdienā Eda ņem savu sedzeni
         atkal uz pleciem un staigā ciemos — viņai
         galvinieku vajaga, lai kungs viņas neizceltu
         no mājas... „Mīļie ļautiņi, kuŗš jūs
         pagalvosiet Trijlapu Edi, to viņas māju un
         tos lielos parādus?“—</p>
         <p>„Es, Ede, meit, par vecu,“ no pagasta
         iecelts Edas pērminders Lejgrods saka, „tur
         — vajag jaunaka“ un otrs pērminders Mazriju
         Kļava atrodas par slimigu. Sieva iet no
         viena uz otru un neviens negrib uzņemties
         tās klapatas. — „Laid vaļā tu to
         māju un to klapatu,“ vīra radi viņu māca,
         bet viņa krata ar galvu.</p>
         <p>Beidzot viņa atrod cilvekus, kuŗi to žēlo
         — Puspurvišu klibais Nātans ir viens un
         otrs ir Sēļupu pussaimnieks Mārtiņš Vizbuls, 
         tas, kuŗš ilgus gadus dzīvoja par kroga
         puisi. Un ļaudis nu paklusām melš, ka Edai
         esot prāts to Vizbuli precet.</p>
         <p>Vecais Roga smaida vienu svētdien uz
         Trijlapam aizbraucis un klape ar roku Edai uz
         pleca: „Ta nieka dēļ, kas man vēl no tevis
         nākas,” viņš saka, „mēs nu  vairs, radiniec, 
         netiesasimies .... Viņam — tas ir tam
         Vizbuļam pus mājas un pilsētā ari viņam
         nauda uz procentem... tā ir labi... Haraldu
         mēs tagad izprecinam iegātņos uz taurupiešiem 
         un tu un tas Vizbuls varat dzīvot
         joprojam Trijlapās“. </p>
         <pb/>
         <p>Nu smaida ari Eda. Viņa grib teikt, ka
         Vizbuļam daudzina Kalnkļavu meitu Līzi par
         brūti, bet Roga neļauj viņai izrunat — viņš
         tam netic un ar to ir gana.</p>
         <p>Kuŗam saimniekam tad negribetos nākt
         draudzibā ar bagato Vizbuli. Viņš ir gadu
         četrdesmit vecs puisis un tiesas priekšsēdetajs 
         ar’ tur klāt. Viņam pieder Sēļupos
         puszemes, kuŗu tas ir izrentejis un puse no
         Sēļupu dzīvojamā ērbeģa — divas skaistas
         lielas istabas, kuŗas ierīkotas pēc pilsētas
         modes. Un naudas, saka, viņam esot tikdaudz,
         ka varot ari to otru pusi Sēļupu mājas nopirkt. 
         Ja nu šāds bagats vīrs ir paņēmies
         par aizstāvi tai nieka atraitnei, tā ļaudis domā,
         tad ta atraitne ar nav vis kaut kāda un ar
         to vajaga satikt un tai palīdzet, kur tik
         var.— </p>
         <p>Ar plānu dzeltenu cepuri galvā un spieķi
         ar kaula rokturi rokā, Vizbuls staigā tagad
         katru nedeļu reiz uz Trijlapam.  Viņš sader
         Edai divus algadžus, uz nedeļam, lai lauka
         darbi labak veiktos un pašķirtos, bet linu plūcamā 
         laikā sataisa linu talku.</p>
         <p>Tāds ļaužu bars vēl nav redzets uz
         Trijlapu tīrumiem, kā tagad linus plūcot.
         Tur ir kaimiņu sievas un meitas, gaišos
         vieglos apģērbos, ziliem un sniegbaltiem
         priekšautiem un valodam jautri vedoties ņemas
         plūkt visu gabalu ar reizi; bet jauni puiši un
         vīri atkal stājas pie sauju vilkšanas un linu
         sukašanas.</p>
         <p>Sēļupu otra pussaimnieka Retuma saimniece 
         ar savu meiteni Mariņu Edai palīdz pie
         ēdiena vārišanas un tad viņas sauc vēl
         veco Ilziti un četratā nes ēdiena bļodas un</p>
         <pb/>
         <p>spainišus uz tīrumu. Gāršas malā viņas
         paklāj divus palagus, saliek uz tiem Dieva
         dāvanas un aicina talciniekus pie azaida.
         Vizbuls ir visur pirmais — i pie darba, i pie
         azaida. Viņam ir izvediga valoda — viņš
         ciena talciniekus ar pašdarito alu un apsolas
         atvest vakarā no muižas brūža bairiti, ja
         linu gabals kritišot.</p>
         <p>„Ko tu domā ?“ Retumiete prasa un piegrūž 
         Edai ar elkoni... „viņš ir vēl skaists
         vīrs !“</p>
         <p>Eda paceļ acis uz Vizbuli un nopūšas.
         Skaists viņš ir gan... it seviški tagad, kad
         tas pie ēšanas ir noņēmis cepuri un kad ir
         redzama viņa baltā saules nenodegusī piere...
         Dzīvibas spēks un veseliba dveš tam no
         sārti brūnajiem vaigiem, bet viņa labsirdigās,
         gaiši zilās acis ir skaidras un drusku sapņainas,
         kā bērna acis... Eda uz brītiņu apmulst,
         satikusi Vizbuļa skatu. Tad viņa paņem Jāniti 
         klēpī, kuŗš tai ir attecejis līdzi uz tīrumu
         un noliecās pār bērna galviņu.</p>
         <p>„Veci un jauni tūliņ atkal pie darba!“
         Vizbuls skubina ļaudis no ēšanas pieceldamies... 
         „kā teikts, ja linu gabals šodien krīt,
         tad vakarā būs bairits no brūža un pagalmā
         dancošana.“</p>
         <p>„Ju-ū, meitiņas pie darba!“ Retuma kalps
         ari skaņi iebrēcas, klusam pielīdis sieviešiem
         no meža puses pie muguras. Sievietes satrūkstas. 
         Nu ir liels tracis un smiekli un visi
         juku jukam aiziet atkal pie liniem.</p>
         <p>„Nu, kā tu domā ?“ Retumiete atkal prasa
         un smīnē, palīdzedama Edai ēdienu novākt...
         „ja tas tā būtu, mās, tad tev nebūtu vis
         Jura vairs ko žēlot... Jaunu viņam nav</p>
         <pb/>
         <p>trūkums, tas tiesa, bet Trijlapu zeme ar’ nav
         vis smādejama un es domaju, ka ta lieta var
         iet?...</p>
         <p>„Ak, mīļā, ko nu tu... labak, mās’ i nerunā 
         tukšas valodas,“ Eda noliedzas...</p>
         <p>Zilas, jaukas ir dzimtenes debesis un sevišķi
         linu plūcamā laikā, rudenī. Brīnišķu skumju
         noslēpumu pilna tad liekas gārša un kā
         tālas kokles skaņas meža šalka šūpo tumšās 
         egļu galotnes...</p>
         <p>Vaj tu esi plūcis dzeltenos linus
         tēvu tīrumā ?... Kad meitas plūkdamas
         dzied dzimtenes dziesmas un kad linu suseklis
         skaudri noskanas zem vīru spēcigām rokam...
         Mugura sūrst, augu dienu darbā nolīkusi,
         rokas tirpst no griezigām linu šķiedram, gara ir
         darba diena linus plūcot; bet kad vakara
         dzestrums sāk skūpstit tavu dienas karstumā
         nosvīdušo pieri, kad saule norietot tin savas
         kvēlošas rozes vēsos, bālos pavedienos un
         dziedatās dziesmas skaņas tālu mežā sudraba
         skaidribā atskan, tad sirds top svēta miera un
         klusu gaviļu pilna... gribas skūpstit to
         zemi, kas tevi nes, kas tevim dod darbu un
         noguruma mieru pēc tava darba, kas tev dod
         ceribu un centibu graudus sēt un savākt, un
         kas, tavu dzīvi beidzot, uz mūžu tevi savā
         klusumā slēdz...</p>
         <p>Vizbulis skubina talciniekus čakli strādat, 
         nesā alus kannu apkārt un noskatas kā
         Eda aiziet. — Viņa iet smagi un skatoties
         vien jau liekas, it kā justu zemes dimdešanu
         zem viņas soļiem; bet viņas slaikais stāvs ir
         skaists, lepnā galva ir drusku atpakaļ atmesta
         un pār balto jaciņu tai līgojas divas tumšas
         matu pīnes...</p>
         <pb/>
         <p>„Ļautiņi, raujiet! — vakarā alus un
         danči!“ Vizbuls skubina un, divas
         linu saujas ar reizi pakampis, cērt ar steigu uz
         linu susekļa.</p>
         <p>Jau zvaigznes parādas debess malā, bet
         linu gabals vēl nav veikts. „Gana nu, ciemiņi, 
         gana nu,“ Eda klusi sauc no mājas līdz
         pļavas malai patecedamās. Bet Vizbuls apstājies 
         no sukašanas ņem savu linu baru
         sievam līdzās un aicina ari vēl citus vīriešus 
         pie plūkšanas: „Saņemsimies, draugi
         un radiņi, vēl reiz dūšigi,“ viņš saka,
         „jau Mazriju tēvs aizbrauca uz brūzi pēc
         bairiša!“...</p>
         <p>Naktī pēc tam ir bairits un danči Trijlapu 
         pagalmā zem zvaigznem. Klibais Nātans,
         kuŗš pie vakara ir atnācis Edas talku apraudzit, 
         liek dziedat pēc takts savai vijolei un
         jauniba griežas rinķī! Basās kājas dimd
         rakstā un bairiša krūze, Mazriju tēva nesta,
         staigā gar malu. — „Tas uzmudrina asinis,“
         klibais Nātans paskaidro un, labu malku no
         krūzes ņēmis, sāk nobalsot savu vijoli.</p>
         <p>„Saimniec, vaj mēs ar nevaretu mēģina
         uzdrāzt vienu polku ?“ Vizbuls sāka kaunig
         un liek roku Edai ap vidu.</p>
         <p>„Stāvi nu mierā, brālit,“ Eda saka
         un stum no sevis nost Vizbuļa roku, „redzi,
         man tak Andrits uz rokas.“</p>
         <p>Zvaigznes mirdz augšā tik ilgu pilni un
         sapņaini. — Jaunie beidz dančus un meitas
         sastājas pulkā un uzņem dziesmu : „Zvaigznites
         naksniņā...“ Bet Vizbuls noskumis noiet nomaļš
         un apsēstas uz sola.</p>
         <p>Eda paliek stāvot pie vītola piespiedusies
         un Andrits saldi snauž uz viņas rokam.</p>
         <pb/>
         <p>„... mīļakā, mīļakā, saldi man dus,
         meitas sēri dzied un atraitne ar bērnu uz rokam 
         jūt, ka viņa vēl ir jauna... Mājas
         priekšā var redzet nakts krēslā, uz sola sēdošā 
         Vizbuļa platos plecus un vingro augumu.
         Viņš smēķē un īsajā kalķitī tam spīdoša
         uguns dzirkstele lāktī, kā magnets pievilkdama
         sievietes, atraitnes, acis. Un sievietes dvēselē
         uzzied puķes, līdzigas vēlajām salnas puķem,
         kuŗas stāda kapsētā uz kapiem un kuŗas zied
         vēlā rudenī... Dzīvibas pulsi viņas
         krūtīs skaņi sit gaišas dzīvibas skaņas un
         dvēsele dreboši klausas, kā uzplaukst un atveras 
         viņā baltie un liegi sārtie rudens ziedi...
         Sievietes dvēselē maija svētki zem rudens
         zvaigznem — pēdejais dzīvibas noslēpums,
         kas paliks nevienam neizpausts, nevainigs, līdzigs 
         kapsētas baltajiem ziediem pie miruša
         drauga kapa... Tur tālumā gārša smaida
         debess zvaigžņu sapņos un sveicina sievieti
         Trijlapu pagalmā ar dzīvibas spēcigo šalku
         un katrs sievietes-atraitnes elpas vilciens vēl
         līgsmi dveš ziedošas dzīvibas sapņus un
         katrs sirdssitiens vēl neapnīkstoši runā par
         dzīvibas laimi... Bet jūs, zvaigznes, nesmejaties 
         par cilveka niecibu un mazumu .. par to,
         ka viņš aprok savas svētās sāpes, lai ar
         jauniem ziediem rotatos un savas sirds tuksnesī,
         kas asaram laistits, jaunas ceribas sēj...</p>
         <pb/>—<p> „Vaj būs nāceja, vaj ne?“ —
         Vizbuls domā mājas priekšā uz sola sēdedams 
         un gŗūtsirdigi sūc savu īso kalķiti.</p>
         <p>Bet viņam aizejot Eda karstu roku noglauda 
         tam matus: „Lai Dievs tevi svētī,
         brālit, par visu — lai Dievs tevi svētī.“</p>
         <pb/>
         <p>„Saimeniec,” otras dienas vakarā atkal
         atnācis Vizbuls saka uz Edu, tai nemanot
         pienācis pie laidara, kur ta teļus dzirda,
         „raibo govi tev vajaga pirkt no Mazriju Kļavas 
         un par naudu tu nebēdā! .. Mums jabrauc 
         ar tevi šoruden ari uz lūkmeliešu
         Māras tirgu un jamekle kumeļš pirkt, kā var
         tikt pie pašaudzeta laba zirga... Redzi, mīļā
         saimeniec, kā tava dzīve sāk nu pamazām
         griezties pareizās sliedēs! Bet nedomā, ka es
         tur ko esmu palīdzejis... tas viss tik tamdēļ,“ 
         viņš pasmējās, „ka visiem taviem
         radiem un kaimiņiem pret manu naudas maku
         liela cieniba.“</p>
         <p>„... ja, Eda palocija domigi ar galvu.
         „Nāciet nu, dēli, iesitiet krusttēvam saujā,“
         vecā Ilzite veda abus puisenus Vizbuļam pagalmā 
         priekšā un smaidija labvēligu platu
         smaidu: „Ja tas cilveks Edu ņem, tad es
         varu mierigi mirstot savas acis aizdarit,“ ta
         domaja savā sirdī.</p>
         <p>Vizbuls gribeja bērnus apglaudit, bet
         puiseni gražojās un grūda Vizbuli ar dūritem 
         nost:</p>
         <p>„Jētit teita, ka tu manu mīlo panemtot,“
         Andrits šņuksteja. Bet Jānits skatijās caur
         pieri un spļāva uz Vizbuļa zābaka: „Ej tu
         plom! Ej tu plom!“</p>
         <p>Eda nosarka pār visu seju. Bet Ilzite
         apkaunota un salīkusi aizveda bērnus atpakaļ
         uz istabu.</p>
         <p>„Par maz es bērnus esmu uzskatijusi,
         Eda nopūtās, „un jaunais algadzis Jēkabs
         māca tos tikai uz ļaunu.“ —</p>
         <pb/>
         <p>„Saka, ka es tevi ņemšot ?“ Vizbulis ieminejās, 
         kad Eda to vēlā tumsā aizejot līdz
         klēts priekšai pavadija.</p>
         <p>Eda nolieca galvu  „Grēks, kad tā ļaudis 
         bāreņu māti ieņem valodās“ viņa
         teica.</p>
         <p>„Un kā tu domā — vaj tu būtu nāceja?“
         Vizbuls klusiņam bilda.</p>
         <p>Eda kluseja.</p>
         <p>Tad viņi abi klusedami apsēdās klēts
         priekšā uz balciņas un Vizbuls saņēma Edas
         roku: „Vaj tu zini, ka tu man esi mīļa?“
         viņš prasija.</p>
         <p>Istabas galā caur veco ābeli mirdzeja
         jauns, pilns mēnesis un balinaja Edas sīkos
         vaigus jaunus un baltus. Divas tumšas
         matu pīnes guleja tai smagi uz pleciem un
         nakts tumsā nevareja manit viņās daudzo balto
         pavedienu, bet sīkā cietā roka Vizbuļa platajā
         saujā bija karsta un manami drebeja.</p>
         <p>„Vaj tu zini; saimniec, ka tu man patiki,
         pirms tu savam Jurim paliki par sievu?“
         Vizbuls runaja un skatijās bēdigi Edai acīs...
         „un daudz es par tevi tiku domajis, mīļā
         Ediņ. “</p>
         <p>Eda dzirdeja krūtīs savu sirdi sitot. Caur
         visām  bēdam sirds vēl nebija mirusi —
         strauji pukstoša cilveciga sirds... Un kāds
         krietns, labs vīrietis ir šis Vizbuls, kas tagad
         tur viņas roku savejā... Viņš atnesa smagu
         tvaicigu briedušo rudzu smaržu no cieti piesērtās 
         rijas un apšu lapas aiz klēts noslēpumaini 
         čuksteja par cilveka sirds nespēcibu
         un nevaribu... Eda aizvēra acis... Garā
         Juris stāveja viņai līdzās, bet viņš nebija
         ļauns — viņš bija kā apskaidrots un pāri</p>
         <pb/>
         <p>pār visām zemes lietam... Ta atcerejās solijumu, 
         ko savā sirdī solijusies pie Jura zārka,
         vairs otrreiz pie vīra neiziet, — bet tas izdzisa
         un nobāla kā sapnis, ko atmostoties vairs neatmin... 
         Ta mēģinaja sirdi saistit pie jaukām
         dienam, kas kopā ar Juri pavaditas, bet tās bij
         tālu projam uz mūžu aizgājušas un tikai
         klusu mieru dvesa, kā zvaigznes no tālas augstibas... 
         Bet tas vīrs te virs zemes, kas silti
         spieda viņas roku, tas solija tai vēl jaunu
         dzīves ziedoni — stipru, spēcigu atbalstu, bezrūpigas 
         mūža dienas un mīļu drauga sirdi,
         kuŗai var droši paļauties un uzticeties.</p>
         <p>Eda jūt pie sava vaiga Vizbuļa karsto
         elpu un tai nav spēka pretoties viņa glāstiem...</p>
         <p>Tad ieplivinajās istabas galā loga aizkars.
         mazs augumiņš baltā krekliņā — Andrits stāveja
         uz vaļeja loga palodas un rociņas izstiepis skaņi
         šņuksteja: Mamm! — mana mīļā, kul tu eti?
         — Bailet il! — mīla, mīla, nāt nu čučet
         pie tava dēliņa!“</p>
         <p>Eda atsvabina savu roku no Vizbuļa
         rokas. Bērna balss, aizsmakusi un nevariga, 
         skumji trīc viņas dvēselē...
         Nevajaga viņai vairs nekāda dzīves ziedoņa —
         viņa ir māte — viņai ir viņas bērni —
         viņas mīļie mazie bērniņi, kas sava tēva
         izskatu un dzīvu piemiņu nākotnē uz vaiga un
         visās darba gaitās nesis — viņi ir viņai
         īsas ziedoņa dzīves  dzīvās puķes, kas tā
         kopjamas un audzejamas un, nevienam svešiniekam 
         vairs nevajaga stāvet starp viņu un
         bērniem...</p>
         <p>„Lai ir, brāl,“ viņa saka salti.. „atraitnes 
         cilvekam nepiederas vairs ar savu sirdi
         blēņoties — jadomā par bērniem.“</p>
         <pb/>
         <p>„... tad dzīvo nu vesela, mīļā
         saimeniec,“ Vizbuls saka bēdigi un asaras norijis 
         aiziet. Lēni un gausi viņa stingrie soļi
         vēl nodimd aiz klēts pa taciņu, un Eda zin,
         ka nekad viņš vairs neatnāks... Mēness
         spožums nodziest debess malā aiz mākoņu
         bara un Eda nopūšas.. tā, lūk, nodziest
         viņas jaunibas atspīdums uz visiem laikiem...</p>
         <p>... „Kul tu eti, mīļā... mīļā?“
         Andrits lūdzas uz loga maliņas notupies un
         Eda apsien bābiski autiņu ap karsto, no uztraukuma 
         sāpošo pieri, un salīkusi soļo uz
         istabu. Viņa tagad ir veca sieva un viņas
         sirdī vairs citām domam telpas nav, kā tik
         rūpem par Trijlapu zemi un darbu un par
         viņas bērniem...</p>
         <p>To nakti Eda sēd līdz gaismas aušanai
         nomodā pie saviem bērniem.</p>
         <p>Andrits pa miegam aizvien trūkstas raudadams 
         augšā un tad slapjās, asaram noplūdušās 
         bērna rociņas apskaujas cieši viņai ap
         kaklu: „Neaidej plom,“ bērns šņukst un piespiež 
         galviņu mātei pie krūtim.</p>
         <p>„Andrits ir pie savas mīļās... pie
         savas mīļās ir mazais puisits,“ Eda to mierina 
         un noliek gulet, noguldidama uz auzu salmiem 
         piebāzta galvas maisiņa Andriša mazo
         galviņu...</p>
         <p>Abi bērni, kā divi puķu ziediņi viens pie
         otra pielipuši, guļ saldā miedziņā, bet māte
         ar rūpem pa logu vēro, ka zvaigznes jau nodziest 
         debess malā — aiz meža jau jauna
         diena aust un tai ir laiks posties pie darba.</p>
         <p>Viņa ceļas kājās, sajož stipri savas
         krūtis ar raibu jostu, apglauda  vēl bērnus
         un iet uz laidaru.Izslauc govis, padzirda</p>
         <pb/>
         <p>teļus, tad nāk uz istabu pieceļ algadžus un
         veco Ilziti un izvada ganus. Bet kad saulite
         uzlēkusi ceļas jau pār meža galiem, tad
         viņa ņem savu rudzu puspūru uz pleciem un
         iet kopā ar veco algadzi Gobas Gustu uz tīrumu, 
         kur rudzi sējami. </p>
         <p>Uz tīruma vecais Gobas Gusts noņem
         cepuri: „Ar Dieva bijašanu sēkliņa zemē
         kaisama,“ viņš saka un Eda stāv viņam
         līdzās un raud... Viņa ir tikai vāja sieviete, 
         bet vaj viņš, kas vājos stiprus dara,
         to atstās un vienu pametīs? ... Sieviete
         skatas uz debesim un klusa un mirdzoša kā
         rīta saule ir viņas ticiba uz savu Dievu, kas
         pašķirs viņas roku darbus un ar augļu augļiem 
         viņai un viņas bērniem svētīs to sēklu,
         kuŗu ta šodien zemē kaisīs.</p>
         <p>
         ***
         Dienas iet kā pa sapņiem, nemitoši —
         laiks nekavejas. Mazais ozols, kuŗu Edas puisens 
         Jānits vēl tēvam dzīvam esot dārza
         malā stādijis, met jau ēnu līdz istabas durvju
         priekšai un paša Jāniša galva jau sniedzas
         pāri Edas iesirmai galvai. Jānits ir pilsētas
         skolu beidzis, bet Andrits, Edas mazakais dēls,
         iet jau pirmo gadu draudzes skolā. Eda ir tagad
         branga, spariga sieva un ļaudis runā, ka viņai
         esot sava svētiba un savs Dievpalīgs,
         ka visi darbi un dzīve tai labi pašķiroties.</p>
         <p>Vienu svētdien viņa izvadā pa savas
         mājas iedzīvi Puspurvišu klibo Nātanu,
         kuŗš atnācis pie tās ciemā un tas paliek domigs 
         un groza galvu: „Vadzi, mās, tu esi
         vairak vērta, kā labs dēliets !“ viņš saka,
         tev ir pie darba nags!“</p>
         <pb/>
         <p>Kā agrak, tā tagad Zobs atkal dzīvo pie
         Edas par kalpu. Zoba sieva Stiena palīdz
         Edai apkopt mājas soli un viņu lielakais
         puisens Eidiņš gana Trijlapu lopus, bet mazakais, 
         Peterens, atkal stāv pie cūkam. Viņi
         tagad satiek draudzigi un Zobs saka uz Edu :
         „Saimniec, kas to būtu domajs, ka no
         tās nieka Stienas man iznāks tik laba, saticiga
         sieva.</p>
         <p>Eda pasmīne. „Cilveki nemaz nav no
         dabas tik ļauni, Anci — tik bēdas un vientuliba 
         viņus brīžam padara skarbus,“ viņa
         saka...</p>
         <p>Kad pavasarī veco Ilziti vadija no Trijlapam 
         uz kapsētu, tad tas nebija vis
         nekāds nieka gods, ar kādu to pavadija. 
         Visi lielmanigie pagasta saimnieki
         tika uz bērem lūgti un tiem nebija kauns
         Edas tēv'māsai uzmest pa smilšu saujai, tik
         augsti tie Edu cienija un tureja sev līdzigu.</p>
         <p>Starp viesiem bija ari Vizbuls. Tas bij
         apprecejis Kalna-Kļāvu meitu Līzi, bet pēc
         ilgas vārgšanas pērn ap ziemas svētkiem
         sieva tam bija mirusi un tagad viņš bij atraitņa 
         kārtā. Bērnu tam nebija un viņš
         izskatijās tagad pavisam nosirmojis un vecs.
         Vizbulienes bērēs ari Eda bija tikusi aicinata
         un Edai ar Retuma saimnieci Vizbuls toreiz
         bija uzticejis to bēŗu godu vadit, un uzticejis
         klēts un pagraba atslēgas. Tad bija ari mājā 
         Retumu dēls Eižens, tas students un Edas
         puiseniem tas palika liels draugs. Viņš nāca
         brīvdienās ari uz Trijlapam aizvien ciemā un
         deva Jāņam un Andram savas grāmatas
         lasit. Tad ari par to Retumi tagad tika aicinati 
         uz Ilzites bērem. Bija atbraucis ari</p>
         <pb/>
         <p>Roga ar saviem dēliem un vedeklam veco
         Ilziti pavadit, tik Haralda nebij — tas bija
         no sievas šķīries un slimoja tagad no lielas
         dzeršanas ar diloni. — Un Rubeņa saimnieks
         ar savu veco saimnieci un vedeklu bija iebraukuši 
         jau no paša rīta agri. Vecā Rubeniete
         muteja Edu un teica, ka ši arvienu savā
         sirdī Edu par īstu radinieci esot turejusi un
         tapat vedeklai sakot, lai ņemot Trijlapu saimnieci 
         visos darbos un visās lietās sev par
         priekšzīmi. Eda neteica tai neka preti — viņa
         vadija ciemiņus jaunajā klētī un deva tiem
         tur visiem pēc kārtas lielu glāzi smalkā
         šņaba un pa ņukai mīksta siera iebaudit, —
         Puspurviešu klibais Nātans aizbrauca pēc
         skolotaja un kad atbrauca skolotajs un tureja
         pagalmā pie Ilzites zārka bēŗu runu, tad
         Eda raudaja.</p>
         <p>Nedeļu atpakaļ palika deviņpadsmit gadu,
         kad Juris viņas abas ar Ilziti bija Trijlapās
         ievedis un visi tie radi un kaimiņi, kuŗi tagad
         stāveja pie Ilzites zārka, bija tās smējuši
         un ar pirkstiem rādijuši.  Neviens nebija
         prasijis, kā tām bija ap sirdi, kad Juris nomira 
         un kad kungs gribeja tās no mājas izsviest? — 
         Un kad tām gŗūti klājās, tad
         vecā Ilzite bija radu un kaimiņu mutē par pasaku 
         un apsmieklu. Bet tagad tie tureja mutautus 
         pie acim, šņūkaja degunus un līdzcietigi
         pūta, skatidamies uz mironi un visadi pūlejās
         Edai pakalpigi izpatikt.</p>
         <p>Eda piegāja pie Ilzites zārka. Gaŗu,
         gŗūtu mūžu sirmā vecenite  bija nodzīvojusi 
         pasaulē un tagad nu viņa atdusejās savā
         mierā un Eda priecajās par to, ka viņas vecumā 
         un nespēkā Trijlapās nebija trūkuma un</p>
         <pb/>
         <p>ka ta bija spējusi tai dzīves vakarā labu
         darit un to viņas pēdejos gados atbalstit.
         Eda apglāstija vēl reiz sirsnigi savas vecās
         mātes māsas sirmo galviņu un pārsedza tad
         tai pārklāju pār vaigu, lai neredz vairs
         pasaule to sāpju grumbu, kas kādreiz gŗūtās
         bēdu dienās bija dziļi iegriezušās mirejas
         pierē un vaigos.</p>
         <p>Tad Eda noslaucija asaras un pasmīneja.
         Viņas abi dēli tai stāveja līdzās. Tie abi
         bija ģērbušies jaunās pašaustās drēbēs un
         Andrievs nebija daudz mazaks par savu astoņpadsmit 
         gadus veco brāli, Jāni. Tiem
         abiem bija dvieļi uz rokas un tie abi gribeja
         stāties pārā, kā var Ilzites zārka galvgalu
         nest uz bēŗu ratiem. Un braucot pie zārka
         viņi gribeja abi stāvet un aizvest paši veco
         krustmāti uz kapsētu.</p>
         <p>„Manu mīļo dēliņ,“ Eda teica un pavilka 
         Andrievu, savu jaunako, pie malas, „tev
         tak vēl mazas rociņas... Lai nāk krusttēvs
         Vizbuls Jāņam pretī pie nešanas... Retuma 
         kalps ar Zobu būs otrā pārā un trešā
         pārā, varbūt, stāsies Mazriju vīrieši...
         Bēŗu ratos pie zārka, lai ari stāv Vizbuls,
         Jāņam pretī un lai viņi abi brauc kopā ar
         zārku uz kapsētu, Vizbuls saprātigaks ari pie
         braukšanas, bet tu nāc pie mums jaunajos
         dzelzsasu ratos.“</p>
         <p>Andrievs bija ar mieru un Eda mekleja
         Vizbuli ļaužu pulkā. Tas sēdeja no bēŗinieku 
         pulciņa nost rijas priekšā uz bēŗu vāģiem 
         un galvu noliecis sūca savu kalķiti. Un
         Edas acīs mirdzeja asaras, kad viņa tam pasniedza 
         dvieļus un jostas, ko Ilzites zārku pie
         ratiem piesiet.</p>
         <pb/>
         <p>Neskatoties uz to, ka Eda nebija Vizbuli
         precejusi, Vizbuls bija palicis Edai arvienu
         palīgs, draugs un padoma devejs visās vietās.</p>
         <p>Tā Ilzite ar lielu godu un radu pulku
         tika pavadita uz kapsētu un ļaudis vēl ilgi
         pēc tam daudzinaja gaŗo bēŗinieku rindu, kas
         to pavadija un jauko bēŗu runu, ko mācitajs
         pie viņas kapa runaja.</p>
         <p>Taī pašā vasarā tika saceltas ari spāres
         Trijlapu jaunajam ērbeģim. Puspurvišu klibā
         Nātana brālis Andžs vadija būves darbus
         un rudeni, kad pirmais sniegs krita, Eda ar
         dēliem un saimi iekravajās jaunajā mājā.
         Daudz asaru tai nobira, šķiroties no vecā ērbeģiša, 
         izejot no tās istabas, kur to viņas
         Juris bij ievedis un kur ta priecigas dienas
         un vēlak daudz skumju un gŗūtu dienu bija
         piedzīvojusi ar darbu cīnidamās. Bet rudens
         saulite jauki mirdzeja jaunās mājas logos un
         solija tai jauku, mierigu dzīves rudeni. Pirmā
         novembrī, „Visu svēto dienā“, iesvētija Edas
         dēlu Jāni un taī pašā dienā uz vakaru viņa
         uzlūdza ari mācitaju pie sevis, iesvētit Trijlapu 
         jauncelto ērbeģi. Nu atkal tika visiem
         radiem un nāburgiem ziņa dota, sanākt Trijlapās 
         un ta bija laimiga diena Edas mūžā.
         — Skaidrā, aukstā rudens rītā ta brauca ar
         saviem dēliem uz baznicu. Jaunie dzelzs asu
         rati svinigi rībeja uz sasalušā ceļa, koki
         ceļmalā stāveja sastinguši un sasaluši ziemas
         salā, druvas bija kailas un klusas, un retas
         vietuļas sniega pārslas drūmi lidoja pa
         gaisu... bet baznicā zvanija un kā silta vēsma
         no tālas saules skaneja šie zvana saucieni un
         sapņaini trīseja pār nokoptiem laukiem un
         druvam svētdienas mieru...</p>
         <pb/>
         <p>Skaisti ir abi Edas puiseni. Jānis ir
         vairak pēc Edas izskata — viņam ir tumšmatu 
         galva, kā nakts pakrēslis, plati pleci un
         stiprs gribas spēks. Stingrs un negrozams
         viņš ir visās savās gaitās un darbos —
         tik stingrs, ka Eda reizem par to nopūšas.
         Bet pāri viņš nedara nevienam un netaisnis
         ari viņš nav. Savu skolas naudu pa lielakai
         daļai viņš pats sev ir nopelnijis, par brīvdienam 
         pelņās un šķūtēs braukdams. Garos
         ziemas vakaros viņi ar Zobu ir pulka strādajuši 
         ari mucenieka darbus. Mucas un
         mučeles Jānis ir iemācijies stīpot pa
         ziemas svētku brīvlaiku, un pārdodot par
         tām labu grasi ņēmis. Bet kad māte vēl
         pērngad' pat ierunajās, lai nu dēls to savu
         peļņas naudu atdodot mājas vajadzibam un
         lai beidzot drīzak to skolu — tāpat mājās ari
         darbu nevarot vien pasteigt, tad Jānis cieti
         un skarbi pastāveja pie sava un neizstājās no
         pilsētas skolas, kamēr to pabeidza. Jaunakais
         Edas dēls, Andrievs, ir gaišmatis un ir tēvam 
         līdzigs... sirds viņam jūtiga un pieļāviga, 
         bet nevar teikt, ka viņš pie tam
         būtu bijis vieglu prātu. Ar savu sešpadsmito 
         gadu viņš ir draudzes skolu pabeidzis un
         mazo draudzes skolas eksamenu nolicis un tam
         ir zaldatu gaita priekšā. Bet Eda par to nenoskumst — 
         viņa sūtis Andrievu par ziemu
         pamācities pie Retuma dēla Eižena, ta studenta, 
         kuŗš tagad slimibas dēļ no savām studijam 
         atpūšas un ja Dievs palīdzes, tad
         Andrievam janoliek skolotaja eksamens un  japaliek 
         par skolotaju, tas viņu glābs no kara
         klausibas dienesta. Tā domā Eda savā prātā
         un prieka asaras viņai rit pār vaigiem, kad</p>
         <pb/>
         <p>viņa ar saviem dēliem kāpj pār baznicas
         sliegsni — un baznicas ērģeles skan viņas
         dvēselē tik jauki, kā toreiz, kad viņus ar
         Juri laulaja...</p>
         <p>Vakarā ir gaisma un laime Trijlapu jaunajā 
         ērbeģī un kad Eda tekā, viesiem galdu
         krāmedama, kuplos pašaustos lindrakos, gaišu
         jakiņu un sniegbaltu autiņu iesirmajiem matiem, 
         tad Vizbuls, galda galā sēdedams,
         noslaukas savā rūtainā mutautā un saka: „Tā sirds
         priecajas, Eda, mās’, par tavu laimi.….“ Vizbuļam 
         blakam sēd Jānis — Jāņam blakam,
         stūrī, goda vietā, mācitajs — aiz mācitaja
         Retuma tēvs un viņam blakam Puspurviša
         klibais Nātans, bet Nātanam pie sāniem
         students Eižens. Andrievs palīdz mātei un
         nēsā viesiem pie galda kannu ar alu, bet kad
         viņi saskatas ar studentu Eiženu, tad viņi
         abi smaida, jo tie ir draugi un tie labi
         satiek.</p>
         <p>Otrā galda galā sēd sievieši un vecā
         Rubeņa saimniece runā no viņām visskaļaki.
         Viņai nav vairs zobu mutē un ta drusku ar
         lūpam švepstina un tamdēļ vedekla viņai
         aizvien piegrūž pie sāniem un to apsauc.</p>
         <p>Pie griestiem lampa mirdz, lielā pakaramā
         lampa, kuŗu Vizbuls Edai no pilsētas atveda.
         Circens dzied jaunās krāsns ierē svētku meldiņus 
         un pa logu, no debesim, skatas iekšā rudens 
         zvaigznes... Ta saldskāba un balta maize
         uz galda ir nākušas no Trijlapu pārpilnās
         klēts un ari tas brūnais putojošais alus no
         Trijlapu klēts pārpilniem apcirkņiem... Lai
         svētiti Trijlapu tīrumi un gods lai tam Kungam, 
         kas labibu un vārpas druvās audze!...</p>
         <pb/>
         <p>Mācitajs atšķir dziesmu grāmatu. Viņš 
         skatas pār galdu uz Edu un
         runā par dzimtenes zemi. — Tas nav tas mācitajs, 
         kas Edu laulaja, viņš atnāca taī
         vasarā uz Kroņulejas draudzi par mācitaju,
         kad Eda savu Juri uz kapsētu vadija, bet,
         ņemdams dalibu ar savu draudzi, viņš pazīst
         savas draudzes locekļus viņu priekos un bēdās
         un zin ari Edas mūža ciešanas un darba
         cīnišanos... „Stipra un spēciga ir dzimtenes 
         zeme,“ viņš saka, „kā ar tūkstoš' saitem
         viņa saista pie sevis darba mīletajus... Bet
         darba mīlestiba liek pamatu netik vien mūsu
         ēkam un pajumtem, bet ari mūsu mūža
         ticibai un nākotnes ceribai... darba prieks
         un centiba māca dvēseli - atzīt Dievu un
         atrast Dieva svēto gaismu — patiesibu ...“</p>
         <p>„Viņš runā no manas sirds,“ Eda domā
         un uzsmaida savam līdzās stāvošam puisenam 
         Andrievam. Sievieši galda galā šņukst.
         Vecakie vīrieši noliec galvas tik zemu, ka
         tik viņu sirmie pakauši vien ir redzami. Klibais 
         Nātans bada ar pirkstu galda kāju un
         loka domigi ar galvu. Vizbuls slaukas savā
         rūtainā mutautiņā un students Eižens nemierigi 
         plūkā savu rūzgano bārzdiņu. Bet
         jauniesvētitais Jānis ir drūms un piere
         viņam ir savilkta, itkā viņš domatu gŗūtas,
         skumjas domas.</p>
         <p>Mācitaja balss top arvienu spēcigaka un
         savilņota, no tās laimes, kas mirdz uz Trijlapu
         saimnieces vaiga... „Ta darba mīlestiba,
         viņš saka, „ar kuŗu Trijlapu saimniece ir likusi
         pamatu savam jaunajam ērbeģim, lai paliek
         šim namam par labo sarga enģeli uz audžu
         audzem un visi kas mājo šaī namā, lai </p>
         <pb/>
         <p>atrod dzīves vērtibu un skaistumu darbā un
         centibā... Lai ik viens mīļo dzimtenes zemi
         un Dievs tas Kungs pats lai bagatigi svēti
         visus darba sviedrus un pūliņus zem dzimtenes 
         debesim...“</p>
         <p>„... zem dzimtenes debesim, “Eda paloka
         domās ar galvu un viņas vaigi“ nosarkst no
         prieka, kā viņās dienās, kad Juris to ņēma
         aiz rokas un veda pirmo reiz pār Trijlapu
         tīrumiem... Tur laukā tālu līdz gāršai
         nav vairs akmiņaino purvu, tik druvas, kas
         raženus augļus dod... Labi iekopta maizes
         zemite ir tagad Trijlapas, uz audžu audzem
         priekš viņas bērniem un bērnu bērniem
         ... Viņa pamet biklu, mātes mīlestibas pilnu
         skatu uz saviem dēliem... Ja abi brāļi
         gribes, viņi vares pārdalit Trijlapas un katris 
         par sevi tie būs vēl vērtigi saimnieki;
         jo visas Trijlapu kailās noras un alksnes
         tagad ir uzartas par augligiem laukiem...</p>
         <p>Mācitajs pašķir dziesmu grāmatā lapu :
         „Es zinu stipru vietu, kur drošs es varu
         būt,“ viņš saka dziesmas vārdus un uzņem
         meldiņu.</p>
         <p>Dziesma ir klusa un kā sapnī izdziest viņa
         zem jaunā nama griestu sveķaiņiem dēļiem...
         Bet Trijlapu atraitnes dvēseles stīgas ir
         savilņotas un viņas dvēsele dzied prieka un
         gaviļu dziesmu savam Dievam... Kungs,
         Tu esi kā tās zvaigznes un saules pār mums.</p>
         <p>Tu esi kā ta visu jaukakā vasaras diena,
         kad visa daba ir mīliga... Tu esi kā
         zaļais skuju kociņš ziemas  vidū un
         bārgumā cirsts, lai svētā spožumā
         mirtu un apgaismotu cilveku sirdis no cilšu
         ciltim uz mūžibu...</p>
         <pb/>
         <p>„...Es zinu, kas nekritīs, kas mūžigi
         pastāv,
         Kad māņi gudros sitis un: stipros lauzis
         nāv'.“</p>
         <p>Otras istabas kaktā, pie krāsns, ciemiņiem cepeti 
         apgrozidama, Stiena skaita dziedato dziesmu
         līdzi un pamet aizvien acis uz savu dēlieti
         Anci, kuŗš, cepuri noņēmis, ar abiem puiseniem
         pie rokas, dziedadams stāv pie durvim...
         Paldies Dievam, tas nav vairs niknais, ķildigais 
         Zobs, bet Stienai un abiem viņas puikam 
         lāga vīrs un tēvs.</p>
         <p>
         ***
         Pa ziemu Trijlapu Andrievs gāja pie
         studenta Retuma Eižena skolas zinašanas mācities. 
         Jaunais students bij gudris, garigi apdāvinats 
         cilveks. Ģimnaziju viņš bija beidzis ar zelta 
         medaļu un tagad studeja par advokatu. 
         Viņš bija Retuma vienigais dēls
         un tā kā meita Mariņa Retumam bija izpreceta,
         un ar visu pūra daļu tautās jau izvadita, tad
         visi mājas ienākumi tika atdoti dēlam Eiženam. 
         Vecais Retums bija darba cilveks un
         mīleja savu darbu un savu māju; bet skolots
         cilveks viņa acīs bija vairak, kā zemes arajs,
         un viņš teica, ka šis varot savu māju ar
         prieku pārdot, ja Eiženam tas būtu vajadzigs 
         un viņa vienigā vēlešanās esot, lai
         Eižens būtu  dzīvē vairak  kā zemes
         arajs...</p>
         <p>„Mana  māte saka, ka varot
         būt ari skolots arajs,“  Andrievs 
         Eiženam vienā dienā kaunigi bilda,
         „viņa saka, skolotajam  esot nepateicigs, gŗūts
         amats un kad es atdienešot zaldatus, tad varešot
         ķerties atkal pie arkla.“</p>
         <pb/>
         <p>Eižens smīneja: „Un tu, par ko tu gribetu
         būt ?“ viņš prasija.</p>
         <p>Andrievs nosarka... Es lāpu labprāt
         vecas mašinas,“ viņš teica galvu noliecis
         un kad rudeni aizbraucu Jānim līdzi uz pilsētu, 
         tad man patika fabrikās... es fabrikās labprāt 
         strādatu... kur jagudro kas, vaj jalāpa...“</p>
         <p>Eižens nocēla no plaukta biezas grāmatas: 
         „Še, tās tu lasi vaļas brīžos, tās
         tev patiks,“ viņš teica, — „tur par mechanismu
         teoriskas zinašanas.“</p>
         <p>„Vaj skolotajam tas jazin ?“ Andrievs iejautajās.</p>
         <p>Eižens smējās: „Nepavisam!... lāga
         skolotajs tu nebūsi un zemes arajs ari ne —
         tad drīzak no tevis iznāks kalnu inženiers.“</p>
         <p>„Kalnu inženiers ? — Andrievs nopūtās
         un sēja biezās grāmatas uz māju taisidamies
         savā kaklautiņā... „mātei tāds amats vis nepatiks.“</p>
         <p>Eiženam bija no pārpūlešanās nervu
         pagurums un visu ziemu tam vajadzeja pavadit
         mājā. Abus Trijlapu Edas dēlus viņš
         iemīleja kā brāļus. Ar Jāni viņi vareja
         stundam ilgi runaties un par dzīvi prātot un
         Retumiete sacija uz Edi : „To es nedomaju,
         mās’, ka tavs klusais Jānis ari brīžam tik
         daudz var runat“ —</p>
         <p>„Viņš, mās’, manī atsities,“ Eda nopūtās,
         „Mans dēliets, Juris, nepļāpaja daudz.. ja
         vien to taisnu un kas vajadzigs...“</p>
         <p>Bet Eižens teica vienā dienā uz sava
         tēva par abiem Edas dēliem: „Tici man,
         tēt, tie nav priekš arkla dzimuši !... Man
         Trijlapu mātes žēl, viņa gribetu dēlus pie</p>
         <pb/>
         <p>zemes darba paturet, bet tie nebūs Trijlapu
         zemes araji!“ — — —</p>
         <p>Kad Jānis aizgāja uz Retumiem, tad
         viņam sirds sila ar Eiženu runajoties.
         Viņi runaja par tālām  zemem un par
         jūŗu un Jānis teica, ka viņam patiktos 
         par jūŗnieku būt.</p>
         <p>„Kas tev to liedz ?“ Eižens iebilda.</p>
         <p>„Ak, brālit, par araju man japaliek
         Jānis sacija skumji, „par krietnu araju Trijlapās — 
         mana labā māte to ir pelnijusi.“</p>
         <p>Eižens iekarsa. „Un mātes dēļ tu sevi
         gribi notiesat, aplikt savai brīvibai saites,
         dzīvot vērga mūžu?... Tev jadzīvo
         pašam sevis dēļ — māte savu mūžu jau
         nodzīvojusi!...“</p>
         <p>Jānis nolieca galvu... „Tu domā...
         Vaj tad mīlestiba nav nekas... mīlestiba uz
         māti?... Eižens smējās. - „Puika, ko tu
         vēl zini no mīlestibas?! Tava dvēsele dus
         vēl pie svētas nevainibas, kā pie baltām
         gulbja krūtim... Ir vēl cita mīlestiba,
         kuŗas dēļ desmit reizes cilveks spējigs aizmirst
         savu māti... ta ir sievas mīlestiba. Bet labaka 
         par visām sievam un mātem ir brīviba!... 
         Cilveka brīvajam garam nevajaga
         uzlikt laužņu un iemauktu, kā jaunam ozolam
         tam vajaga augt vētrās un negaisā...“</p>
         <p>„Lai ir,“ Jānis teica noskumis un padeva
         Eiženam roku... „es negribu redzet, ka māte
         raud!“</p>
         <p>„Sievieši arvienu raud,“ Eižens sacija
         un nelaida vaļā Jāņa rokas...  „Neaizej,
         uzklausies vēl, es runaju tevis labā.“</p>
         <p>Jānis taisijās aiziet.…. „Ne,“ viņš
         sacija skarbi, „brīvibas dēļ es nelauzišu</p>
         <pb/> <p>
         mātes sirds... Jasāk vien būs uz pavasari
         stāties pie arkla.“</p>
         <p>Eižens nospļāvās. „Tu — pie arkla?...
         Tad saki, ko sirdij dod šis bieži cildinatais,
         vienmuļais zemes darbs?“ viņš runaja uzbudinats... 
         Tu laikam teiksi, ka mieru un miegu... 
         Nu labi, vislabakā gadijumā mieru un
         miegu, kas traucets ikdienišķām sīkām rūpem
         un raizem... Vaj ta ir dzīve — skaistā dzīve,
         kuŗu cilveks dzīvo tik vienu reizi! — Kā pa
         miglu viņa aizies, ši tava dzīve, arklam
         pakaļ staigajot un nepazīsi tu ne viņas daiļuma,
         ne dziļuma, — ne spēka, kas paceļ, ne mirdzuma, 
         kas apžilbina. — No arkla balsta, apputejušu 
         ar peleko zemi, līdzigu mazajam kurmim, 
         nāve tevi satiks un pārklās ar savu
         nīcibas sagšu... Bet cilvekam tak krūtīs gars,
         kas alkst un slāpst pēc dzīves — pēc īstas
         dzīves, kas spulgo un mirdz ap tevi un rotā
         tavu garu un paceļ tevi, mazais cilveks, pār
         ikdienibu!“...</p>
         <p>„Tas viss ir taisniba,“ Jānis teica un
         pasmējās tādu vēsu smaidu. Tad viņš
         noskumis aizgāja... Bet students Eižens
         palika staigajot savā grāmatu plauktiem piekrautā 
         istabā un svilpoja priecigi : Gaudeamus
         igitur...“</p>
         <p>„Tas bija sestdienas vakarā. Mājā
         pārnācis Jānis satika māti jau durvu
         priekšā uz viņu gaidot.</p>
         <p>„Redzi nu, kā es tevi gaidiju,“ māte
         teica, — „Žīds Alsteins bija te un grib
         mūsu linus nopirkt. Viņš sola par visiem,
         bez brāķa, piecdesmit rubļus birkavā un ta ir
         laba cena. Ko tu saki — rītu viņš atkal te
         būs ?“</p>
         <pb/>
         <p>„Es vēl nereizes neesmu linus pārdevis,
         māmiņ, — tik mucas un mučeles,“ Jānis
         pasmīneja... „Prasi Zobam padoma un
         aprunajies vēl papriekš ar Vizbuļa krusttēvu.“</p>
         <p>„Neesi pārdevis? — bet būs jaiesāk
         pārdot... Tu jau nu mūsu jaunais saimnieks,“ 
         māte smējās un papliķeja ar roku
         Jāņam vaigus.</p>
         <p>„Kur Andrievs ?“ Jānis iejautajās.</p>
         <p>„Andrievs, dēls, kurina pirti,“ māte
         teica, „ja tu neesi pārak nokusis, tad ej viņam
         palīgā. — Un tad nākat viens uz klēti pie
         ruļļa palīdzet man balto veļu gludinat.“</p>
         <p>Andrievs sēdeja uz pirts lāviņas un
         plēsa skalus. Viņam bija vecs mātes kažociņš 
         mugurā un vaigi nosmēreti ar kvēpiem.</p>
         <p>„Es ar tevi gribeju runat, brāl,“ Jānis
         teica, ieiedams pirtiņā pie brāļa... Es
         nupat no Sēļupiem nākdams domaju vienas
         domas ... Ko tu teiktu, mīļais brālit, ja
         es ietu vēl uz pilsētu skolā?«</p>
         <p>Andrievs iesmējās un skalu bunti pārlauzis 
         nometa tos uz pirts akmeņiem: „Dievs
         pasarg’, nerunā glupibas,“ viņš sacija...
         Dzirdi, tu, Zobs uz pavasari aizies uz Skrausta
         butku un mēs nu būšot abi tie stiprie puiši
         un strādnieki Trijlapās, tā māte saka.“</p>
         <p>„Un ko tu teiktu, brālit, ja es pavisam
         Trijlapas tev vienam atstātu un skolotos, un
         studetu tāpat kā Retuma Eižens?“ Jānis
         prasija.</p>
         <p>„Nu, tu runā kā pa mežu,“ Andrievs
         dusmojās un uzsita ar plaukstu Jāņam uz</p>
         <pb/>
         <p>pleca. „Man tak kaŗa klausiba priekšā...
         jamācas par skolotaju!</p>
         <p>„Nu tā gan,“ Jānis palocija ar galvu,
         „atdienesi kā skolotajs papriekšu tos savus
         kaŗa klausibas gadus, bet vēlak, vaj tu saproti, 
         tad tu paliksi pie mātes?“</p>
         <p>„U—fol—rā!“ Andrievs iesaucās un palēcās 
         uz augšu... Kad beigšu tos bērnus 
         mācit, tad prom uz pilsētu, pie fabrikam,
         pie mašinam!“ </p>
         <p>„Nuja,“ Jānis nopūtās... „tu vēl,
         brālit, jauniņš nopietnām sarunam ... Dod
         nu tos iekurus šurp, mazais zenķit, noslauki
         muti no kvēpiem un ej uz klēti palīdzi mātei 
         rulli vilkt un baltās drēbes gludinat.“</p>
         <p>— — — Apriļa beigās Retumu dēls
         Eižens aizbrauca atkal uz Maskavu. Draugi,
         radi un kaimiņi sanāca Sēļupos viņa pavadit 
         un starp tiem bija ari Trijlapu saimniece,
         Eda, ar saviem dēliem.</p>
         <p>Eižena māsai Mariņai, kuŗa bija izpreceta 
         Šķedrās pie Klaukuma, bija atbraukusi
         līdzi vīra radiniece Eglaju Maiga. Ta bija
         jauniņa meitene, balsneju seju un brūnām
         matu pītnem. Retumiete to sauca jokodamās
         par vedeklu, bet Eižens tai muteja roku.</p>
         <p>Jaunie ļaudis staigaja pa dārzu un Eižens
         stāstija Maigai, ka Jānis esot viņai draugs...
         māte tam gribot, lai viņš paliekot par araju,
         bet viņš gribot palikt par jūŗnieku un braukt
         pa jūŗu.</p>
         <p>Jānis nosarka.</p>
         <p>Bet Maiga teica: „Pa jūŗu braukt, cik
         tas skaisti!... Tik vienu reiz viņa esot bijusi
         jūŗmalā, bet nevarot vairs jūŗas aizmirst“...
         Viņa aizsteidzās aiz dārza pļavmalā, noplūca</p>
         <pb/>
         <p>tur pirmos, agros zelta pureņu ziediņus un
         iesprauda tos Jāņam pogas caurumā: „Tos
         viņa dodot no sevis var piemiņu jaunajam jūŗniekam,“ 
         ta teica un smaidija.</p>
         <p>Jānim drebeja sirds. Viņš saņēma
         Maigas vēsos samta mīkstos pirkstus savā
         rokā un neveikli palocijās. To viņš bija noskatijies 
         no Eižena. Tad viņam karsts vilnis
         saplūda galvā: Aiz Maigas stāvošais
         Eižens kodija lūpas un valdija smieklus par
         viņa komplimentu — laikam viņš par daudz
         zemu bija priekš Maigas palocijies.</p>
         <p>Eižens sauca ari Andrievu dārzā, bet
         tas pagalmā ar Mariņas mazo puiku sita ripas
         un tam nebija nekāda patika nākt dārzā pie
         Maigas. — Vēl viņiem piebiedrojās dārzā
         Mazriju saimnieka dēls Antiņš un meitene
         Līžele un tad tie visi pieci devās, pavasaras
         dubļus brizdami, uz upes malu pastaigaties.
         Viņi gāja pa divi, papriekšu Eižens ar
         Maigu, tad Jānis ar Antiņu un vispēdigi
         Līžele viena pati. Ta bija gadu
         četrpadsmit veca meitene ar vasaras
         raibumiem apklātu seju un ļoti kauniga.</p>
         <p>Upes malā uz krasta, kur bij sauss, Eižens
         ierīkoja rotaļu. To vajadzeja spēlet tik trim
         — Jānim, Antiņam un Līželei — un tā kā
         to divu tur nevajadzeja, tad Eižens uzvedinaja
         Maigu tālak pa upes malu pastaigaties.</p>
         <p>Spēle bija gaŗa — tie trīs to spēleja
         un nevareja pabeigt — neviens nevareja kociņa
         tā iesviest no alkšņu zariem saliktā lietuvenā
         krustā, kā Eižens to bija mācijis. Pēdigi
         Līžele salauza metamo kociņu un aizsvieda
         projam.</p>
         <pb/>
         <p>„Kapēc jūs, jaunkundz, tā. ..?“ Jānis
         prasija.</p>
         <p>Līžele nokaunejusies iebāza pirkstu degunā
         un galvu noliekusi čuksteja: „Viņai negriboties 
         vairs ar tādiem niekiem blēņoties.“</p>
         <p>Tad viņi gāja meklet Eiženu un Maigu.</p>
         <p>Izšķiršoties pa vienam, Jānis teica un
         norīkoja, lai Antiņš ejot uz priekšu gar upes
         malu un Līžele atpakaļ, bet pats viņš gāja
         pa šauro laipu otrā pus upei. Tur otrā pusē,
         upei pāri pārkārušā vecā bērzā,
         viņš manija Maigas cepurites zaļo plīvuri
         caur alkšņu un melnalkšņu zariem spīdot un
         kad viņš gāja tuvak, tad redzeja, ka nebija
         vīlies — tie abi sēdeja viens otram līdzās
         uz bērza un bija tam muguras pagriezuši.</p>
         <p>„Tev nav sirds,“ Maiga runaja tik skaņi,
         ka Jānis to vareja dzirdet un balss tai skaneja
         dreboši un skumji, kā ieplīsis sudraba pulkstenits. 
         Bet Eižens smējās... „Ko es lai
         solu ?“ viņš tai jautaja... „Ko cilveks cilvekam 
         var solit ?... Tu nepazīsti mīlestibas,
         cik ātri ta kvēlo un dziest!... Tu esi vēl
         tāda pati bērniška mulķe, kā Trijlapu Jānis 
         un jūs abi deriet kopā!“</p>
         <p>Jānis ieklepojās. Eižens apgriezās un
         teica: „Te jau viņš stāv aiz mums, šis
         labais zēns... Bet nedomā, Maiga, ka viņš
         ir ko klausijies — viņš ir par krietnu, lai
         slepeni klausitos...</p>
         <p>Maiga cēlās augšā, sakārtoja savu cepuri 
         un smējās kā saulite Jāņam preti, bet
         Jānis redzeja, ka ta bij raudajusi.</p>
         <p>Atpakaļ ejot Eižens gāja ar Līželi un
         Jānis ar Maigu, bet Antiņš viens pats par
         gabaliņu tiem citiem pakaļ gāja lēnam caur</p>
         <pb/>
         <p>pirkstiem svilpodams mīlestibas gaudu zinģiti,</p>
         <p>Rati jau bija aizjūgti, lai Eiženu vestu
         uz staciju. Šķiršanās maltite bija uz galda
         un kad tie pārnāca, tad visi sēdās pie
         galda.</p>
         <p>Vecais Retums atrāva vaļā vairak sarkankaklainas 
         vīna pudeles, pildija glāzes un ar
         visiem piešķindinadams teica: „Uz mana
         dēla laimigu nākotni !“ un ciemiņi dzerdami
         atkārtoja: „Uz laimigu nākotni !“</p>
         <p>— „Saki nu, studenta kungs, man taisnibu,
         vai tas mans Andris vares skolotaja eksamenu
         nolikt jeb vaj būs vien tam jaaiziet zaldatos?“ 
         Eda prasija no Eižena ardievodamās.</p>
         <p>„Ja tik viņš pats to gribes, tad viņš
         vares būt jau nākamu gadu par skolotaju,“
         Eižens smīnedams atbildeja un sēdās ratos.
         Vizbuls sēdās tam līdzās un visi
         ciemiņi spiedās tiem abiem apkārt un
         vēleja laimigu ceļu. Retums vēl lūdza pēc
         silķem un cukura, ko Vizbuls viņam no stacijas
         lai atvedot, bet Eižens jau pievilka grožus
         un paskubinaja zirgu :</p>
         <p>„Ardievu!“ Eižens teica un noņēma
         cepuri — un aizbrauca viņš un neatskatijās
         vairs atpakaļ. Bet Retumiete teica acis slaucidama: 
         „Lai Dievs viņam dod veselibu, tas
         reizi taps par lielu vīru, tik gudris viņš
         ir...“</p>
         <p>Eda paskatijās uz saviem dēliem un smaidija. 
         Tie abi stāveja pie vārtu stabiņa rokās
         saķērušies un klusam sarunajās... Par lieliem
         vīriem viņa tos negribeja vadit pasaulē, bet
         par krietniem darba cilvekiem tiem vajadzeja
         palikt zem dzimtenes debesim...</p>
         <pb/>
         <p>Nu taisijās ari ciemiņi uz mājam.</p>
         <p>Pirms projam braukšanas Maiga vēl
         piegāja pie Jāņa : „Jūs esat kā pavasars“,
         viņa teica: „jūsu acis ir tik skaidras, Trijlapa
         kungs, ka ar jums gribas vien runat.. Sakat, ko
         jūs domajat par studentu Eženu — vaj viņš
         ir labs?“ </p>
         <p>„Es domaju, ka viņš ir labs,“ Jānis
         sacija un paskatijās Maigai acīs... „viņš ir tik
         gudrs un runā patiesibu...“</p>
         <p>„... viņš runā patiesibu ?“ Maiga čuksteja 
         un piepeši zilās acis tai palika tumšas,
         kā ūdens dziļumi un lielas asaru lāses tai
         sāka ritet pār vaigiem.</p>
         <p>Jānis nesaprata, ko teikt. Viņš nolieca galvu
         un sāka knibinat savu tikko dīgstošo ūsiņu.</p>
         <p>„Jūs vēl neesat mīlejuši, Trijlapa
         kungs,“ Maiga runaja un aizlika rokas priekš
         acim, „tamdēļ es jums nevaru teikt, kamdēļ
         es raudu... Mēs vairs nesatiksimies ar
         Eiženu — es aizbraukšu drīzumā pār
         jūŗu, kā skolotaja kādai ģimenei līdzi uz
         Ameriku... Bet kad jūs satiksaties ar Eiženu, 
         tad sakat viņam, ka tas nav tiesa...
         nav tiesa, ka mīlestiba ir tikai rotaļa!...
         mīlestiba ir viss ... viss...“ meitenes
         balss pārtrūka, kā stingri savilktai stīgai
         pārtrūkstot, skaļā elsošā nopūtā un tad
         brītiņu viss bija klusu...</p>
         <p>„To es viņam teikšu, jaunkundz, jeb labak, 
         to es viņam rakstišu,“ Jānis runaja uzbudinats 
         un saņēma Maigas drebošo roku.
         Neizsakama līdzcietiba sažņaudza viņa dvēseli 
         un pirmo reizi mūžā viņš sajuta skaistas
         jaunavas varu pār sevi.</p>
         <pb/>
         <p>— „Nāc nu, Maiga !“ Klaukuma Mariņa
         ratos sēdedama to sauca un Maiga, asaras
         noslaucijusi, atvadidamās spieda Jāņa roku.
         „Bet mēs tak vēl tiksimies ?“ viņa smaidija...
         „varbūt tad, kad jūs būsiet jūŗnieks un
         brauksiet pa jūŗu, jūs apstāsaties kādreiz
         pie Amerikas krastiem un pārvedisiet mani
         dzimtenē ?“</p>
         <p>„Ja ...“ Jānis teica, kā sapnī, „pārvedišu 
         es jūs pār jūŗu dzimtenē...“</p>
         <p>Maiga aizbrauca. Bet Jānis stāveja
         vēl ilgi domās nogrimis Sēļupu pagalmā
         zem liepas žuburainiem zariem, kur viņi ar
         Maigu bija runajuši un atvadijušies.</p>
         <p>„Eižens ir prom,“ Andrievs teica un
         pienācis uzlika roku uz Jāņa pleca... Par
         grāmatam nu mums vairs, brālit, nedomat...
         parīt ir Juri, tad Zobs aizies uz savu butku
         un mums, brālit, būs jasāk cīksteties ar
         darbiem. “</p>
         <p>Jānis kluseja, Viņš domaja par jūŗu,
         par kuģiem un par Maigu, tik par arklu un
         par Trijlapu zemi viņš nedomaja...</p>
         <p>Klusi un domigi abi brāļi gāja vakarā
         pa Trijlapu zemi mātei blakam uz māju. Bet
         māte bija runiga: „Skataties, mīļie bērniņi, 
         kā mūsu rudziši labi pārziemojuši,“
         ta runaja un noliekusies ar roku paglaudija
         rudzu zelmeni... Strazdi ari tik agri jau sanākuši, 
         ta ir zīme, ka būs maizes gads...
         Andrit, vaj tu kozulu uzvilki mazajiem viesišiem 
         mūsu ozolā?.. Ko domajat, dēli,
         Retuma tēvs man apsolija vienu koku no
         savām bitem?.. Ar katru gadu mēs paliekam
         bagataki Trijlapās, tik jadzīvo un jastrādā
         mīļie bērni!“</p>
         <pb/>
         <p>Mēness gaismā mirdzeja tiem preti Trijlapu 
         dzīvojamā ēka ar lielajiem glāžu
         logiem... gaŗā akas vinda šūpojās stalti
         pagalmā un ābeļu dārzā ābeles locija maigi
         savus pavasaras saulē mazgatos kailos zarus,
         trīsošā dzīvibas spēkā pret debess
         zvaigznem.</p>
         <p>Pinkainais suns, Karavs, teceja tiem pretī
         asti luncinadams — kaķis tupeja uz pagraba
         augšas un meta lielu kūkumu nācejus ieraudzidams — 
         govis māva kūtī saimnieces balsi
         izdzirdušas un kumeļš iezviedzās stallī,</p>
         <p>Bet Jānis ar Andrievu kluseja — smagi
         viņi brida pavasara dubļos pa Trijlapu
         olnicu.</p>
         <p>
         ***
         „Bērni, jūsu tēvs un es, mēs abi esam
         zemi un darbu mīlejuši un tapat jums ari ir
         jamīl zeme un zemes darbs!“ Eda sacija,
         kad abi viņas dēli gāja pirmo dienu uz aršanu.</p>
         <p>Ta bija jauka pavasara diena. Viņi gāja
         caur birzi. Jānis veda melno zirgu pie rokas,
         Andrievs bēro, abiem viņiem bija arkli pār
         pleciem un māte, ar zāļu deķiti uz rokas, tos
         pavadija.</p>
         <p>Pie tīruma, aiz birzes, viņi apstājās.
         Jānis rīkojās pats, bet Andrievam māte palīdzeja 
         iejūgt zirgu arklā — tas stājās pirmo
         reizi par araju un tadēļ vēl bija neveiklis
         visā savā gaitā.</p>
         <p>„Mani dēli, jūs abi tagad būsiet zemes
         araji un lielakas laimes es priekš saviem
         bērniem nezinu,“ Eda runaja un slaucija sev
         acis... „Vaj jūs jūtiet, bērni, kā pavasara
         dvašā zeme elpo?... un jums viņa jamīl,</p>
         <pb/>
         <p>ar darba sviedriem un darba gŗūtumus nesot!...
         Mīļie puiseni, daudz mums ir skolotu dzimtenes
         dēlu un meitu, ak, pārak daudz!... bet vaj
         viņu sirdis ir labakas par tiem neskolotiem,
         kuŗi dzimtenes tīrumos darba sviedrus
         lej?... Skaudibu, ļaunumu, nežēlibu 
         nav augstas zinašanas mazinajušas 
         un ja jūs lasat grāmatās
         vaj dzirdat jaukus vārdus, par mīlestibu un
         taisnibu, ko zinatne dod, tad tie ir tikai vārdi
         un paliek jauki, skanigi vārdi... Ne brāļu
         mīlestiba, bet godkāriba, pa lielakai daļai, dzen
         apmeklet augstas skolas, iekalt galvā daudz nevajadzigas, 
         aukstas skaitļu rindas un izmantot
         citu nezinašanu savā labā... Neniciniet zinatni,
         mani bērni, bet neturiet ari to par to augstako
         virs zemes... Izglītojiet savu sirdi un ejat
         krietni darba cilveki un krietni araji tēva
         tīrumā, atzīdami Dieva godibu dabā un savu
         līdzibu ar brāļiem — tuvakiem.“</p>
         <p>Jānis mirkšķinaja acis un savilka pieri
         grumbās. „Tu, māt, esi sieviete un neredzi
         citas pasaules, kā savu māju,“ viņš runaja
         skarbi. „Kā miegā nedrīkst paiet mūsu dzīve
         — pasaulē tik daudz posta un sāpju — mums
         vajadzigas zinašanas, daudz zinašanu, kā uzlabot 
         netik vien savus, bet ari savu brāļu,
         tuvaku, apstākļus — tas ir tas augstakais pasaulē!“</p>
         <p>„Tu esi tik maz grāmatu un rakstu lasijusi,
         mīļā māmiņ,“ Andrievs sacija nosarcis un arklu
         atstājis piegāja pie mātes, kuŗa bij apsēdusies 
         tīruma malā pie sīka alksniša... „mēs
         esam ar Jāni tik daudz lasijuši un tu nevari
         iedomat, kā tad cilvekam tūliņ par dzīvi
         citads prāts un citadas domas...“</p>
         <pb/>
         <p>Tas tiesa, rakstu Trijlapu saimniece, atraitne
         Eda, nebija lasijusi, bet viņa bija mācijusies
         dzīves gŗūtumu skolā, kā no parādiem
         izkļūt un lai viss būtu pagrabā,
         klētī un kūtī skaidri un labi, kā
         pa rakstiem.…. Un taīs stundās, kad viņai atlika 
         laiks lasit, viņa lasija lielā dabas grāmatā...
         Katrs koks vecajā tēvu gāršā priekš
         viņas bija burts, katra puķite mežmalā pieturas 
         punkts un domu zīme, un Trijlapu saimniecei 
         bija krūtīs sirds, kas māceja to visu
         salikt kopā garos jaukos teikumos...</p>
         <p>„Mēs jau ar Jāni negribam tev neka
         ļauna sacit — tu jau esi gudra un laba, mīļā
         māmiņ,“ Andrievs lūdzās un nosēdās mātei
         līdzās... „bet i Eižens jau teica, ka darba
         cilveks bez zinašanam esot tik tāds zemes
         kurmis un vairak nekas!“</p>
         <p>Eda pasmīneja. „Lai nu, dēls, ir, dzen
         vien savu vagu,“ ta teica, „runasimies vakarā
         mājā... Bet kas tiesa, tas tiesa, ka tas
         Sēļupu students jums, abiem brāļiem, ir galvas
         sagrozijis!“ — — —</p>
         <p>No tās reizes Edai likās, ka dēli ar katru
         dienu tai svešaki paliktu. — Ne jau tā, ka
         viņi tai neklausitu, vaj ko ļaunu teiktu, bet tie
         neuzticeja vairs savas domas un vēlešanās
         mātei un viņu sarunās ar māti nebij vairs
         senās vaļsirdibas un sirsnibas.</p>
         <p>Toties sirsnigaki un uzticigaki tagad abi
         brāļi viens pie otra pieķērās un runaja un
         tēloja paši savā starpā par nākotni visjaukakās 
         sapņu ainas, simtām reizem viens otram
         apliecinadami, ka tie nelikšot saites savai gara</p>
         <pb/>
         <p>brīvibai un nepalikšot uz visu mūžu par
         Trijlapu zemes arajiem.</p>
         <p>Ar katru dienu pretigaks un
         nepanesamaks palika abiem dēliem
         zemes darbs; bet mātei to stāstit viņiem bija
         grūti. Vienprātibai, kas gadiem ilgi viņu
         starpā bija valdijusi, tad būtu lūzums un abi
         dēli par daudz māti mīleja, lai to sāpinatu.</p>
         <p>Bet mīlejoša mātes sirds spēj nojaukt
         savu bērnu domas un jūtas...  Klusiņam
         sāka Edas vaigi nobālet un viņas dvēselē
         ietrīsejās sāpes par to, kam bija nākt...
         Kā putnu māte savus bērnus, ar savu miesu
         un sirds asinim viņa bija tos maziņus daudzreiz 
         aukstā istabā segusi un sildijusi — pēdejo
         maizes kumosu, kad trūkums nāca pa durvim,
         sev atrāvusi un tiem drupinajuse; bet tagad
         tiem viņas vairs nevajadzeja... Aukstu, vēsu
         domu pilni abi dēli no aršanas nākdami
         daudzreiz pagāja tai garam bez vārda teikšanas 
         savā kambarī un daudzreiz māte līdz
         pusnaktij nomodā būdama redzeja caur atslēgas 
         caurumu, ka svece mirdzeja dēlu kambarī,
         un grāmatu lapu čaukstešana, kuŗas tie tur
         iekšā šķirstija, skaneja skarbi mātes sirdī.</p>
         <p>Tad pienāca ta diena, kad dēli mātei
         izstāstija savu nodomu.</p>
         <p>Tas bija Jāņu naktī, kad visapkārt
         līgoja, abi brāļi atkal savā kambarī vientulibā 
         šķirstija grāmatas, bet Edas sirds vaj
         lūza no ta svešuma, kas bija starp viņu un
         viņas bērniem. — Eda nevareja vairs to
         paciest, viņa gāja un atvēra dēlu kambara
         durvis... Visjaukakos vārdus viņa
         gribeja saviem dēliem sacit, </p>
         <pb/>
         <p>atgādinat viņiem viņu bērnibas
         saldo nevainibu un tās dienas, kad tie vēl ar
         svētu uzticibu lika savas galviņas viņas
         klēpī... Bet kad ta iegāja pie tiem, tad ta
         pietrūka spēka runat un asaru pilnām acim
         salīkusi ta stāveja, un smagi atspiedās pie ta
         galda, kur tie abi sēdeja.</p>
         <p>„— Māte, ko tu domā,“ Jānis prasija
         un vaigu novērsis raudzijās pa logu laukā,
         „uz rudeni mēs ar Andri gribam aiziet pavisam
         no Trijlapam ?“</p>
         <p>„... aiziet ?!“ Eda iebrēcās un tad viņas
         vaigi pārplūda asaram .. „Mani sirds bērni“,
         viņa lūdzās, „kapēc jūs gribiet iet? — Vaj
         te nav telpas jums abiem uz tās zemes, ko
         mēs abi ar jūsu tēvu mīlejuši un kuŗu
         strādat manas rokas gaŗus gadus nav pagurušas?“</p>
         <p>„Māt, es iešu uz kuģiem,“ Jānis teica
         un sarāva pieri dziļās grumbās... „tālus ceļus
         braukšu un ar vilņiem cīnišos, tas mans
         mērķis... Bet ja tu gribi, es varu ari palikt
         un ciest... Ja ta pavēli, māt, tavas mīlestibas
         dēļ es cietišu un nekurnešu peleko tēvu
         zemi mīdams?“</p>
         <p>Eda nobāla. „Un tu, Andrit?“ viņa prasija
         savam jaunakajam... „Tev tak vēl zaldati
         priekšā?“</p>
         <p>Kā bērnu dienās jaunakais dēls atkal
         pienāca pie mātes un to uzlūkoja: „Ari es
         iešu, mana mīļā, viņš čuksteja tai pie
         auss... es, māt, mācišos vēl daudz,
         daudz! ... Papriekš jaatdien vēl zaldati,
         skolotaja no manis nebūs — un tad, ja Dievs
         gribes, par inženieri — par kalnu inženieri, 
         māmiņ, — bet tas vēl ir tik</p>
         <pb/>
         <p>sapnis.“ Andrievs nopūtās atvieglots —
         viņam bija jaukas, zilas acis, tēva skanigā
         balss un glezna, jūtiga sirds.</p>
         <p>„ — Kalnu inženiers — kas tas tāds ?
         — Neka nesaprotu, mani bērniņi?“ Eda
         šņuksteja. „Kur jūs tādu prātu ņēmāt,
         nemīlet tēvu zemi?“</p>
         <p>„Ja tu, māt, pavēli, tad es palieku,“
         Jānis runaja dobji, „tevis dēļ palieku,
         bet grūti tas man ir... Te viss tik šaurs
         un peleks, diena paiet kā viena, tā otra —
         nav te cīņas un spēki alkstot cīņas, lasiju
         vienā grāmatā... Dzīvo tik reizi, māmiņ,
         otra mūža nedzīvo un mēs ar Andri vēl
         esam tik jauni... vaj mums te aprakt savu
         mūžu zemes araja vienmuļās pelekās dienās,
         kur dzīve priekšā tik plaša, ak plaša
         māmiņ ...“</p>
         <p>„Diezgan!“ Eda izstiepa rokas pret dēlu
         un atslīka krēslā — viņai uznāca gŗūtums
         uz sirds. — — —</p>
         <p>Tagad vairs māte ar dēliem nebija
         svešinieki. Uzticejuši savu sirdi mātei, dēli
         izturejās pret viņu tik mīļi un laipni, itkā ta
         būtu nevarigs, gŗūti slims bērns, kas vienmēr 
         jasaudze; bet neskatoties uz to, Eda
         vairs nesmaidija un viņas bālie vaigi neatdabuja 
         vairs senā sārtuma un spirgtuma.</p>
         <p>Visu vasaru dēli vairs nerunaja ne
         vārda par savu aiziešanu. Bet kad rudeni
         lapas sāka dzeltet un viena daļa lauku darbu
         jau bija padariti, Andrievs iegāja vienā
         svētdienas pēcpusdienā pie mātes dārzā,
         kur ta uz sola sēdeja un vēra garā virtnē
         nobirušās kļavas lapas.</p>
         <pb/>
         <p>„Viens skolas biedris man ir atrakstijis no
         pilsētas, māmiņ,“ viņš iesāka nedroši runat. 
         „tur vienā laboratorijā esot brīva uzrauga 
         vieta... varot pats pelnit un mācities
         ari turklāt... ko tu par to saki, mīļā ?“ un
         galvu noliecis viņš pievilka mātes roku sev
         pie lūpam.</p>
         <p>Eda nesacija neka — mutes kaktiņi viņai
         trīseja no aizturetām raudam un viņa tik
         glaudija bez apstāšanās Andrieva galvu.</p>
         <p>„Un ari es aiziešu māt,“ Jānis teica
         nemanot ienācis dārzā... „ja grib uz pavasari 
         jūŗā braukt, tad man pa ziemu ir jamācas 
         jūŗnieku skolā... Māmiņ, tev vajaga
         par to, ko teikt.“</p>
         <p>„... Ko man teikt, mani dārgie bērni?“
         Eda runaja un noslaucija sev acis... Ja es
         prasu savai sirdij, tad es jums aizliedzu iet...
         Jums jaciena ta zeme, kuŗu jūsu māte gŗūtam 
         mokam priekš jums ieguvusi un paturejusi... 
         jums jamācas saprast ta darba laime,
         kuŗu māte jums izredzejuse... ak, bērni, es
         varetu jums pavēlet to moku un sāpju dēļ,
         kuŗas es, atraitne, jūsu dēļ izcietusi, bet es
         jūs pārak mīlu un ticu Dievam un tas ir
         Dieva prāts, ka jums jaiet!.. Laimes tieksmes 
         un tāluma ilgas lika jūsu krūtīs, ne es,
         bet cita vara — Viņš, kas liels spēkā un
         padomā... Es nenoplūkšu tos stādus, kuŗi
         dīgst jūsu jaunās krūtīs, sēti no ta Augstakā! ... 
         Ejiet, mani dārgie bērni, ejiet
         projam, no mātes un no dzimtenes zemes,
         ejiet, kā pavēl jums jūsu Dievs un jūsu
         liktens!.. Būs jums jamaldas — maldisaties,
         būs jums jacieš — cietisiet, bet jums paliks</p>
         <pb/>
         <p>jūsu brīvibas apziņa, tiekties pēc tās laimes,
         kuŗu Dievs jūsu krūtīs ierakstijis.“</p>
         <p>Jānis nosēdās dārza mauriņā pie mātes 
         kājam un apkampa mātes ceļus: „Ak,
         māte, mana labā māmiņ,“ viņš runaja priecigi, 
         „mēs paši būsim tie raksti, kas
         rakstis mūsu nākamibu un neticu es likteņam...“</p>
         <p>„Ciet klusu!“ Eda sacija rūgti... „lai
         paliek, dēls, es neesmu skolota un nezinu tās
         gudribas, ko jūs lasiet savās grāmatās, bet
         vienu es zinu... spēcigas ir tās ilgas cilveka
         krūtīs, kas katram nolemj mūža gaitu un ceļu,
         un cilveks pats viņas nav saucis un meklejis...
         Manas ilgas mani sēja pie dzimtenes zemes...
         mana mūža gaita pagājusi dzimtenes mīlestibas 
         un darba spožumā; kāds būs tas spožums 
         jums, bērni, kas darīs gaišas jūsu
         dzīves tekas? — Es nezinu neka no kuģiem
         un jūŗas un sveši man ir kalna inženiera
         darbi, bet es nenicinu jūsu vēlešanos, ja tik
         jūsu pašu ilgas jūs nepieviļ un ja Dievs
         jūs patiesi sauc caur pūliņiem un darbu svešumā 
         cīnities pēc patiesibas un staigat taisnibas 
         ceļus...“</p>
         <p>Ābelēs trīseja rudens vētrās kaltušas
         lapas, čukstoši, bez balss, kā simtu pulkstenišiem 
         sēri zvanija šķiršanās sāpes pār
         Edas pusē nosirmojušo galvu; bet Andrievs
         šņuksteja gauži pie mātes piespiedies: „Vaj
         tu saki, ka mēs ejam, ka mēs tad tevi nemīlam,
         māt?“ viņš prasija.</p>
         <p>„Ne, mani bērniņi, “ Eda skumji atbildeja,
         „jūs mīlat mani, bet vairak jūs mīlat to
         dziņu jūsu krūtīs, kuŗa jūs aizsauc svešumā.
         Bērni, es ticu, netraucejat man šās ticibas, —</p>
         <pb/>
         <p>jūsu krūtīs modisies jaunas ilgas svešumā
         pēc dzimtenes un jūs pārnāksiet atkal zem
         dzimtenes debesim.“ :</p>
         <p>„Ja, māt,“ Jānis teica dobji... „varbūt,
         ja dzīve mūs lauzīs, bet tad mēs vairs nebūsim 
         tie, kas aizejam“ — —</p>
         <p>Kad lauku darbi bij nobeigti, kādā skaidrā,
         klusā rudens pēcpusdienā Eda pavadija abus
         savus dēlus uz tuvejo staciju. Dēli nesa
         baltas ceļa kules uz pleciem un Eda gāja tiem
         vidū ar raibu segu apsegusies, un kaimiņi un
         pazīstami, kuŗus tie ceļā satika, apstājās un
         ardievas atdodot tiem ilgi pakaļ noraudzijās.</p>
         <p>Rudens saule mirdzeja bāla un skumiga, kā
         svece pie mireja gultas, kad viņi visi trīs ap
         ceļam, kapsētā iegriezās apraudzit vīra un
         tēva kluso dusu.</p>
         <p>Pie klusas kapa kopiņas dēli māti skūpstija, 
         teica tai ardievu un atstāja to vienu un
         vientuļu skumjās pie mirušā vīra un
         drauga.</p>
         <p>Viņi aizgāja... soļi nodimdeja aizvienu
         lēnak, lēnak izdzizdami tālumā, bet mātes
         acis tos pavadija, kamēr tie nozuda aiz birzes
         ceļa līkumā.</p>
         <p>Melnā meža rāmi tālumā kluseja Trijlapu 
         nopļautie lauki — dzīvojamās mājas
         sarkanais dakstiņu jumts ziedeja kā sarkana puķe
         pret tumšo gāršu, bet ganu olnica sapņaini
         locijās starp rudens skumjās sērām pļavam un
         birztalam. Eda lika roku uz salnā nosarkušām
         kapa velenam un nopūtās, it kā šaī nopūtā
         stāstidama klusajam guletajam tur apakšā savas
         sāpes un vientulibu. Aizgāja viņas dēli,
         viņas dzīves lepnums, viņas prieks un ceriba,
         — bez skumjam tie teica ardievas viņai un</p>
         <pb/>
         <p>tēva mājai. Vaj viņi atgriezisies vēl savā
         dzimtenē un sapratīs savas mātes sirdi? Vaj
         viņi sapratīs savas mātes mūža gaitā to
         kluso spēku, kas viņai neļāva šaubities un
         pagurt un ar kuŗu viņa nepiekusa cīnities un
         līdzinat savu bērnu nākotni? Vaj viņi sapratīs 
         dzimtenes mežu svinigo šalku — darba
         laimi zem dzimtenes zilajām debesim un Dieva
         tuvumu dzimtenes dabas svētajā elpā?</p>
         <p>Eda ticeja, ka viņi atgriezisies kādu reiz
         un sapratīs mātes un dzimtenes mīlestibu.</p>
     </body>
 </text>
</TEI>  
  