<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="lv" xml:id="LAV956089">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
      <title>Starp Sibiriju un Indiju, jeb, Tuksnešu varoņi  : ELTeC izdevums</title>
      <author>?Vesers, Leons (?-?)?</author>
      <respStmt>
        <resp>editor</resp>
        <name>Artis Ozols</name>
      </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="words">39355</measure>
        <measure unit="pages">196</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <ref target="https://dom.lndb.lv/data/obj/956089">Vesers, Leons, Starp Sibiriju un Indiju, jeb, Tuksnešu varoņi 
          </ref>
          <publisher>National Library of Latvia</publisher>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
      <encodingDesc n="eltec-1"><p/></encodingDesc><profileDesc>
        <langUsage xmlns:e="http://distantreading.net/eltec/ns">
      <language ident="lv" usage="100"/>
        </langUsage>
        <textDesc xmlns:e="http://distantreading.net/eltec/ns"><e:authorGender key="M"/><e:size key="short"/><e:reprintCount key="low"/><e:timeSlot key="T4"/></textDesc>
      </profileDesc>
    <revisionDesc><change when="2022-04-27">LB tidied with lavTidy script</change>
      <change when="2022-01-06">Modernizēta ortogrāfija (Pārveidots mūsdienu ortogrāfijā)</change>
      <change when="2022-04-22">Automātiski pārveidots ELTeC formātā</change>
      <change when="2022-04-23">Izlabotas kļūdas galvenē</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader> 
  <text>
      <body>
          <div type="chapter">
              <head>I.</head>
              <p>Tas bij pēc 1860. gada, Ziemeļamerikas dienvidos, 
              tur kur varenā Missisipi upe nobeidz
              savu gaŗo ceļu un vairs nesteigdamās, veļ savu
              milzigo ūdenkrājumu projam Meksikas jūras līcī -
              tur toreiz bij bagati, jo bagati plantatori, kreoļi,
              uz kuŗu kokvilnas un rīsu laukiem mudžet mudžeja 
              melni nēģeru vērgi, vienigais darba spēks,
              kas toreiz bij sastopams. Un pateicoties vienigi
              šiem melniem vērgiem, te, ap Meksikas jūras līci,
              bij uzzēluse pasakaina bagatiba; no dabas kūtrie
              kreoļi bij palikuši par tādiem maziem karaļiem,
              ka tie ap to laiku ir ne iedomaties nevareja, ka bez
              viņiem vēl cits kāds cilveks ari pasaulē ko nozīmē. 
              Pat ap mineto gadu vēl, kur lielais Amerikas 
              pilsoņu kaŗš vairs nebūt nebij tālu no
              durvim, melnie nēģeri vēl arvienu nesa vērga
              jūgu un uzraugu pātagas vēl arvienu bij to
              vienigais likums.</p>
              <pb/>
              <p>Bet ka melnie vērgi bij patiesi tie, kas šo
              tā saukto „dienvidnieku“ bagatibu, lepnumu un varu 
              bij izaudzinajuši, pierādija vēlakie laiki; pēc
              vērdzibas atcelšanas, „dienvidnieku ziedonis“ tīri
              kā ziepju burbulis saplaka un - līdz šaj
              baltai dienai vairs nav no jauna atzēlis.</p>
              <p>Jā, kad bagatibas un neaprobežotās varas
              izlutinatie dienvidus kreoļi pazaudeja savu melno
              bezalgas darba spēku un tiem bij jasacenšas ar
              enerģiskajiem, paša spēka augušiem „ziemeļniekiem“, 
              tad izrādijās visdrīzakā laikā, ka tiem nav
              patiesas dzīves spējas, ka ta bijusi tikai tranu
              dzīve, ko tie līdz tam dzīvojuši.</p>
              <p>Bet ap to laiku, kur mūsu stāsts norisinajās, viņi
              par to vēl ne sapņot nesapņoja. -</p>
              <p>Dona Miguela farma neatradas Missisipi tuvumā, 
              bet labu gabalu uz vakariem no ta, netāl no
              Red-Rivera (Sarkanas upes), kur ta patlaban jav
              tek uz dienvidiem un ne vairs no vakariem uz 
              rītiem iedama.</p>
              <p>Tanīs laikos ši upe vēl pazina pirmatnes
              mežus un vēl šodien viņas ziemeļu pusē 
              atrodas Indiaņu teritorija un bezgaligas stepes, 
              ko mēdz saukt par Slano Estacado vaj ari
              Staked Plain, vaj ari par sālstuksnešiem (Sals
              Plains).</p>
              <p>Dona Miguela farma tomēr bij tālu no tiem
              apgabaliem, augligā kaut ari drusku purvaiņā apvidū, 
              verstes piecas apmēram no pašas upes,
              kur ta taisa mineto līkumu uz dienvidiem.</p>
              <pb/>
              <p>Tagadeja īpašnieka tēvs bij viens no tiem
              vairak enerģiskiem kreoļiem, kas nebij baidijies 
              nomesties tālak mežos, vairak uz ziemeļiem. Citi
              tam bij sekojuši, bet aiz viņa plantažas, vēl
              tālak uz ziemeļiem, gan daudzi vairs nebij laidušies 
              un pilsēti un farmas, kas tur šinīs dienās
              atrodas ir „ziemeļnieku“ darbs.</p>
              <p>Don Miguels bij jav vecigs kungs, diezgan
              taisns un labsirdigs pret saviem melniem „pavalstniekiem“, 
              un tamdēļ tam šie melnie bij ari bez
              pātagam diezgan paklausigi.</p>
              <p>Viņš bij drusku savadnieks šis vecais kungs,
              taisni tāds, kā viņa tēvs jav bij bijis - jo
              tas mēdza sacit, ka - ari nēģeris esot cilveks, bet
              tanīs laikos dienvidos tā neviens nemēdza runat.
              Un tā tas ari bij nācis, ka par nelaiķa donu Miguelu 
              jav bij sākuši šaubities, vaj tik tas vairs
              pie pilna prāta! Varbūt ka aiz ta iemesla -
              vismaz pa daļai - tas bij pārdevis savu īpašumu 
              uz Floridas pussalas un nometies tur tālu
              tālu augšam minetās upes tuvumā, „mežoņu
              apgabalā“, kā citi teica.</p>
              <p>Bet neskatoties uz visu to, vecais don Miguels
              jau bij palicis par pilnigu miljonaru un viņa dēls
              nebij nebūt gājis turibā atpakaļu, bet pat vēl uz
              priekšu.</p>
              <p>Par viņu „prātu“ gan vairs nerunaja, bet ieredzet 
              viņus tikpat lāga neieredzeja - „samaitajot
              melnos!“ par to bij visi vienos prātos.</p>
              <p>Lai ari kā - miesas sodus tas tikpat ka nemaz
              vairs nelietoja, no nāves sodiem jav ne runat ne,</p>
              <pb/>
              <p>bet kas uz asins-suņiem attiecas, tad Migueļiem
              tie nepavisam nekad nebij bijuši.</p>
              <p>„Man tie nav vajadzigi“, vecais kungs sacija,
              „jo tāds nēģeris, kas no manim bēg, man nav
              derigs - tāds lai bēg vien, es viņam pakaļ
              neskriešu!“</p>
              <p>Bet tie nebēga, un ja kāds kādreiz nozuda,
              pēc neilga laika tas pats atkal ieradās atpakaļ.</p>
              <p>Uzraugus gan ari don Miguels tureja, bet sodit
              viņš tiem nevienu nēģeri neatļāva, iekam pats
              nebij ta grēku un pārkāpšanu izklausijies un 
              savu spriedumu izsacijis.</p>
              <p>„Ta ir vissvarigakā lieta!“ viņš pie tam
              mēdza sacit uz savu dēlu, 19 gadus vecu jaunekli,
              „jo citadi uzraugi caur savu netaisnibu mums
              var uzaudzinat ienaidniekus, kas par uzraugu
              pārestibām pie mums atriebsies.“</p>
              <p>Bet jaunais Fernando uz tēva vārdiem maz
              klausijas, jo viņam tādas gudribas izlikas liekas.
              Viņš taisni nebij sliktas un ļaunas dabas jauneklis, 
              bet ņēma visu ļoti viegli.</p>
              <p>Mājā jav vis gāja labi un jauki, kam tur
              bij vajadziga kāda gudrošana! - bet kad 
              jaunais Fernando pārdomaja, kamdēļ pie viņa tēva
              vis gāja tā labi un jauki - viņam izlikās, ka
              tā jav vajaga būt, - ka tas pats no sevis nāk.</p>
              <p>Un ka kaimiņos pie dona Albukerka gāja pavisam 
              otradi, to viņš ari maz ievēroja, kaut
              gan ļoti bieži tur ciemojas ; bet viņš tur skatijās 
              vairak skaistās Inesas acīs, nekā uz saimniecibu. 
              Donam Albukerkam bij dēls un meita un nekāds</p>
              <pb/>
              <p>brīnums, ka jaunais Fernandos un Inesa jav sen
              bij lieli draugi. - Visā apkārtnē jav nebij citu
              biedru, vismaz tuvumā ne. Inesa bij ari patiesi 
              maiga, skaista jauna dama.</p>
              <p>Viņas brālis turpretim jaunais Vaskos, bij
              ciets, īgns cilveks, kas maz runaja un ļoti reti
              nosēdeja mierā. No agra rīta līdz vēlam 
              vakaram viņš gāja pa saimniecibu un melnie vērgi 
              no ta vairak bijās nekā no paša nelaba. Tik
              ciets un nežēligs tas bij.</p>
              <p>Jav vairak ka gadu vecais kungs, viņa tēvs,
              bij no trieka noņemts un tamdēļ tas viens patstāvigi 
              tagad vadija visu lielo farmu. Bet izlikās
              viņš nebij apmierinats ar ieņēmumiem, vaj ar
              ar vispārejo mantas stāvokli, bet neviens 
              lāga to nezinaja.</p>
              <p>Pie Albukerkiem netrūka gan ne vērgu, ne uzraugu - 
              ne pātagas, ne asins suņu, bet pēdejā
              laikā melnajos bij ieviesies pavisam sevišks nelabs 
              gars - nemiera, pretibas un spītibas gars,
              ko nevar izpērt vairs ne ar pātagam, ne izrīdit
              ar asins suņiem. Šis nelabais gars nāca no
              ziemeļiem ka kāda sērga, ko vējš atnesis šurp,
              un kas no vienas farmas pielipdams gāja uz otras
              lēnam, bet droši tāļak uz dienvidiem.</p>
              <p>Dzirdeja visur jav sūdzamies, ka nēģeri paliekot 
              pārgalvigi, - pat pārdroši, ka gaidot
              no ziemeļiem, ka - viņiem nebūšot kungiem 
              jaklausa!?</p>
              <p>Ta taču bij ārprātiba ?! ... to vajadzeja
              pie laika apspiest ar - visstingrakiem līdzekļiem!</p>
              <pb/>
              <p>Tā vismaz jaunais Vaskos domaja. Un pēc
              savām domam tas ari darija.</p>
              <p>Kādā dienā, kad viņš izgāja uz kokvilnas
              lauku, zem kuplas mimozas stāveja sapulcejušies
              nēģeru bars un likās par kaut ko dzīvi sarunajamies.</p>
              <p>Don Vaskos to ieraudzidams satrūkās drusku
              un ķēra pēc revolvera - varbūt sāks jav
              atklāti buntoties ?! ... bet kur tad uzraugs ?!...</p>
              <p>Un viņa domas it ka apstiprinajās, kad tas pienāca 
              tuvak ; jo nēģeru vidū guleja pie zemes uzraugs,
              ar zili pietūkušu ģīmi un putam gar muti, bet visa
              viena puse tam bij sarauta krampjos.</p>
              <p>„Kas tē noticis ?“ jaunais kungs uzsauca dusmigā
              balsī un izrāvis revolveri tureja to vērgiem pretim, 
              gaididams it ka kuŗu katru acumirkli tam pašam 
              ari jav uzbruks.</p>
              <p>Nēģeri kautrejās ar atbildi, bet tanī pat brīdī
              jav don Vaskos pielika svilpi pie mutes un deva
              zignalu citiem sargiem.</p>
              <p>Ilgi nebij jagaida, kad jav viens no tiem 
              steidzās šurp.</p>
              <p>„Kas noticis, kungs ?“ šis jav no tālienes 
              vicinadams smago pātagu sauca, skrēja taisni nēģeru
              barā iekšā un sāka bez vaicašanas cirst pa labu
              un kreisu sāpigus cirtienus.</p>
              <p>„Nolādetie melnie velni!“ tas pie tam kliedza -
              „vaj neiesiet tūlin pie darba!“</p>
              <p>„Pietiek, Sebastian!“ kungs to pārtrauca -
              „papriekšu lai tas nelietis tur man pasaka, kas
              te noticis!“ - pie tam viņš rādija ar pirkstu</p>
              <pb/>
              <p>uz jaunu slaiku nēģeri ar vairak brūnu neka melnu 
              seju un diezgan droši spītigām acim.</p>
              <p>Uzraugs pierāva to kungam tuvak un uzkliedza:</p>
              <p>„Nu runa, tūlin, jeb es tev mēli atraisišu!“</p>
              <p>„Kas to darija ?“ don Vaskos cieši uzskatidams
              jauno vērgu uzprasija un rādija pie tam uz zemē
              gulošo uzraugu.</p>
              <p>Nēģeris paraustija plecus. - </p>
              <p>„Massa apkrita!“ tas pēdigi strupi atteica.</p>
              <p>„Kapēc apkrita ?“ kungs vaicaja atkal, bet 
              nēģeris atkal tik paraustija plecus un neatbildeja nekā.</p>
              <p>„Tu runasi ?“ uzraugs uzkliedza un pie tam izcēla
              briesmigo pātagu.</p>
              <p>„Es nezinu, kapēc apkrita“, nēģeris atkal tapat
              strupi atbildeja.</p>
              <p>Bet tad uzraugs uz kunga mājienu sāka to
              nežēligi kapat un nostājas tik tad, kad kungs tam
              no jauna deva zīmi.</p>
              <p>Jaunais cilveks trīceja pie visas miesas, bet
              pa visu mocišanas laiku nebij ne viena vieniga
              skaņa nākusi pār viņa lūpam, par ko don Vaskos
              likās vēl vairak sapīkstam.</p>
              <p>„Kapēc apkrita?“ tas aukstā, monotonā balsī
              atkārtoja pirmitejo jautajienu un viņa drusku 
              piemiegtajās acīs zvēroja naidiga nežēliba.</p>
              <p>„Es nezinu!“ nēģeris atteica atkal, bet ari viņa 
              acīs tanī brīdī dedza tāda nelaba liesma, kad
              tas uz saviem mocitajiem paskatijās.</p>
              <p>„Sebastian!“ vēsi don Vaskos deva atkal zīmi
              un - no jauna resna pātaga nosvilpoja uz nēģera </p>
              <pb/>
              <p>pliko muguru, krūtim, ģīmi un kur tik trāpija. 
              Asins jav teceja viet vietam.</p>
              <p>Un tad atkārtojās atkal inkvizitoriskais 
              jautajiens:</p>
              <p>„Kamdēļ apkrita ?“</p>
              <p>„Es nezinu!“ piepēši tad nēģeris atkliedza
              nelabā balsi, un - nu notika kaut kas negaidits,
              nedzirdets pavisam - - </p>
              <p>Jaunais vērgs zibeņā ātrumā metās virsū
              pašam kungam - izrāva tam iz rokas lielo revolveri, 
              un iekam kungs vaj sargs vēl atjēdzās,
              tas aizskrēja projam pa lauku kā meža briedis.</p>
              <p>Don Vaskos bij palicis bāls kā vaska tēls,
              sāka grīļoties un ne mazak uzbudinatais uzraugs
              piesteidzās klāt un satureja to, lai neapkristu.</p>
              <p>„Nekas!“ jaunais pavēlnieks jau pēc neilga
              brīža atkal ierunajās, „laižat mani! ...“</p>
              <p>Uzraugs nu tūlin izrāva savu zignalsvilpi ...</p>
              <p>„Lai paliek!“ kungs viņu pārtrauca - „nav
              vajadzigs!“</p>
              <p>„Bet viņš izbēgs - redzat!“ ... uzraugs uzbudināts 
              iesaucās un skatijās bēglim pakaļ, kas
              lieliem lēcieniem skrēja nevis uz meža pusi, bet
              taisni uz pretejo.</p>
              <p>Jaunais Albukerks skatijās gan ari pakaļ nēģerim, 
              bet neuzbudinajās nemaz - ja, tas smējās
              pat, bet šie smiekli neizklausijās nemaz dabigi.</p>
              <p>„Gudri nudien! mans melno varoni!“ tas mēdijās ...
              „meža pusē būtu priekšā ... noķērtu 
              tūlin, bet tā tu dabusi vēl vismaz labi
              izskrieties - priekš karatavam ...“</p>
              <pb/>
              <p>„Ja ... bet, žēligais kungs“, uzraugs stomijās, 
              „viņam taču ... viņš taču jaķer rokā ?! ... 
              jo ... ja viņš ietop mežā, tad -
              varbūt var vēl patiesi izbēgt!“ ...</p>
              <p>Don Vaskos nicinoši pasmējās: „Mīļo Sebastian, 
              jūs liekaties piemirstam, ka mums vislabakie
              suņi visā apkārtnē, ka - vēl neviens bēglis
              mums nav izbēdzis, kam tos uzlaidām uz pēdam ...
              esat bez bēdam - rītu tas nejēga karasies
              tepat šinī mimozā!“</p>
              <p>Un to teikdams tas griezās laiski atpakaļ uz
              mājas pusi, bet uzraugs nu tikai apskatijās, ko 
              nelaimigais biedrs dara ?</p>
              <p>Un par lielu pārsteigumu viņš tad atrada, ka
              viņa biedrs it mierigi guleja. Šņāca tik
              veseligi, it ka pavisam nekas pa to laiku nebūtu
              noticis.</p>
              <p>Izrādijās, ka krītamā kaite to šad tad piemekleja. - - </p>
              <p>Bet don Vaskos gāja tumšu seju atpakaļ uz
              muižu. Nabaga nēģeris, ko tas gan bij iedomajies, 
              savam kungam klāt ķērdamies!? Ta bij
              viņa droša nāve! Bet šaj nāvei vajadzetu
              būt tik briesmigai, ka citi vērgi uz visiem laikiem
              lai pieminetu, ko tas nozīmeja aizkārt savu kungu
              un kaut tikai ar vienu pirkstu!“</p>
              <p>Tā jaunais kungs domaja iedams.</p>
              <p>Bet kas tas bij ?! - šāva uz muižas pusi, ...
              un atkal ... vēl ... sešas reizas tika
              izšauts vienpakaļ otra ?! </p>
              <pb/>
              <p>Jaunais varmāka izbrīnijies apstājās: „Tas
              vērgs ?!“ bet - vēl jav tam nebij iemesla
              šaut ? ...</p>
              <p>Tē uzreiz tam iešāvās kas prātā un dusmigi
              ielādedamies tas uzreiz sāka skriešus skriet projam
              uz māju pusi - „ja tas būtu patiesi - tad
              tas rezgalis būtu bīstamaks, neka viņš domajis,
              jo tad jau tam būtu smadzenes galvā!? ...“</p>
              <p>Un bez apstāšanās kungs skrēja līdz pašai
              muižai, skrēja taisni caur dārzu, dzīvojamai ēkai
              gaŗam projam uz kūtim, līdz pēdigi tikko varedams
              vairs elpu vilkt, tas sasniedza savu - suņu stalli.</p>
              <p>Ja! - un tas bij patiesiba, ko viņš bij
              paredzejis - visi viņa labie suņi guleja nedzīvi
              aiz stingrajiem treliņiem - visi četri visbīstamakie
              asinssuņi pa visu apgabalu bij beigti! ...
              pārdrošais nēģeris bij tos nošāvis!</p>
              <p>Don Vaskos aiz dusmam tikko nedabuja trieku.</p>
              <p>Nu ari viņš ķērās atkal pie zignalsvilpes un
              skaļi ta noskaneja pa visu pagalmu kā ari apkārtni.</p>
              <p>Un pēc apmēram pusstundas jav izgāja ķēreji 
              uz visām pusem, gan jāšus, gan kājam gūstit 
              izbēgušo vērgu. Vēl līdz vakaram bij
              diezgan tālu un vareja ceret līdz tumsai varbūt
              bēgli sagūstit. Ja ne, tad vēl šonakt bij jajāj
              līdz dona Franko - apmēram 7 verstes - un
              japalien ta nēģeru suņi - izbēgt tam rezgalim 
              nebij - un ari neizbēgs!...</p>
              <p>Tā don Vaskos steigšus stāstija gaudenajam
              tēvam, kas turpat uz verandas guleja savā šūpļa 
              krēslā un pie tam tikpat ka nemaz neievēroja</p>
              <pb/>
              <p>savu jauno kaimiņu, kas atkal patlaban pie tēva
              un māsas ciemojās.</p>
              <p>Don Fernandos ļoti maz ari interesejas par nupat 
              ka dzirdeto gadijumu - bij izbēdzis viens
              vērgs un tas jav pie Albukerkiem nebij nekas
              jauns!</p>
              <p>Bet don Vaskos ar uzraugu Sebastianu izgāja
              pēdigie uz nēģeru medibam, divi vien. Pie tam
              jaunais kungs negāja vis projam uz purviem vaj
              mežiem, bet griezās pa ceļu taisni uz dona Miguela 
              muižu, jo vareja būt, ka bēglis bij iedomajies 
              uz turieni griezties - varbūt ka tur tam bij
              „līdzdumpnieki“, ka ar suņiem viņa pēdas tūlin
              nevareja uziet.</p>
              <p>Don Miguels patlaban atradās pagalmā, kad
              negaiditais viesis pie ta ienāca.</p>
              <p>Pēc diezgan vēsas sasveicinašanās, don
              Vaskos pavēstija vecajam kungam aiz kāda iemesla
              to traucejot.</p>
              <p>„Vareju jav iedomaties,“ sirmgalvis viegli pasmaididams 
              atteica, „jo citadi man tas gods reti piedzīvojams, 
              jūs redzet savās robežās ... labi -
              es tūlin likšu pasaukt vecako uzraugu un uzdošu 
              tam jūsu vajadzibai pakalpot ; līdz tam nākat 
              lūdzu pavēnī, laiks ir karsts!“</p>
              <p>„Pateicos!“ don Vaskos vēsi atbildeja, „bet
              jūs man neņemsiet ļaunā, kad sacišu - ka jūsu
              uzraugam nevaru tik svarigu lietu uzticet un ka
              tamdēļ lūgšu atļaut man pašam meklet jūsu
              robežās pēc bēgļa.“</p>
              <pb/>
              <p>Don Miguels sarauca drusku uzacis un atbildeja
              nopietni: </p>
              <p>„Kad es pats varu uzticet, tad gan ari jums
              nebūtu iemesla neuzticet, bet vis viens, tad, lai
              viņš jūs pavada un ir jums palīdzigs!“</p>
              <p>„Nav vajadzigs viņa palīdzibas, kā redzat
              man pašam palīgs līdz!“ jaunais kaimiņš tam
              palepni atbildeja, bet tad ari vecais kungs izslējās
              stīvak un atteica diezgan dzedri:</p>
              <p>„Nekas nekaitēs - varbūt es atkal jūsu uzraugam 
              lāga neuzticos, tādā svarigā lietā, - 
              lūdzu, te jav mister Toms ir!“</p>
              <p>Un tad vecais kungs sacija uz savu pārvaldnieku:</p>
              <p>„Te, mister Tom, tie kungi vēlās meklet izbēgušu 
              vērgu - esat viņiem pie tam palīdzigi
              un - tā ka lai tiem kungiem mūsu robežās nekas
              nepatīkams nenotiekas, un ka vispārigi lai nenotiktos 
              nekas nepatīkams izskaidrojat aizvien svešajam 
              uzraugam, kādas ierašas mūsu robežās
              valda, lai nenotiktu kaut kādas pārprašanās!“</p>
              <p>Don Vaskos grieza slepen zobus par šādiem
              vārdiem, bet darit tas nekā pie tam nevareja, jo
              viņš zinaja ka tas vecais idiots (kā tas don
              Miguelu aizvien slepen dēveja,) jokus neprata.
              Bet ja viņam izdevas tē viņa robežās savu izbēgušo 
              vērgu uziet nu - tad viņš gan zinās, ka
              tam par šiem vārdiem atlīdzinat. Tad viņš
              to aizvilks pie goda tiesas - apsūdzēs par vērgu
              uzkūditaju un bēgļu slēpeju, par nodeveju, kas
              kalpo ziemeļnieku ārprātigajām idejam! ... žēl,</p>
              <pb/>
              <p>žēl tikai, ka viņam vairs nebij viņa suņu, tad
              vis bijis viegla lieta! Bet ko nepanāks šodien,
              panāks rītu! - don Vaskos nebij tas vīrs, kas
              apvainojumus piedeva, vis viens vaj tas bij
              vērgs vaj kungs!</p>
              <p>Un panākumu diemžēl tam patiesi nebij nekādu, 
              tikai vairak vēl pieauga viņa dusmas par
              nolādeto vērgu nekaunigo izturešanos, kad tas
              viņu būdas pārmekleja. Tam pirksti niezeja vien,
              cik labprāt tiem būtu pamācijis, kā pret kungu
              bij jaizturas, bet - viņš jav nebij savās robežās!</p>
              <p>Vakarā vēlu viņš atgriezās atkal atpakaļ
              uz mājam, bez ka ko būtu panācis, un tapat tukšam 
              rokam atgriezās tumsai iestājoties atpakaļ
              visi izsūtitie ķēraji - nēģeris bij kā dzelmē
              iekritis.</p>
              <p>Bet tanī pat naktī vēl don Vaskos aizjāja ar
              Sebastianu vieni uz tālajo kaimiņa muižu pēc
              asins suņiem.</p>
          </div>
          <div type="chapter">
              <head>II.</head>
              <p>Tanī pat vakarā vēl, tikko don Vaskos bij atstājis 
              sava kaimiņa muižu - pēc veltigās meklešanas 
              pa vērgu būdam, iz vienas no tām iznāca 
              jauna nēģeriene un uzmanigi apskatijusies
              visapkārt sāka iet knašiem soļiem projam uz
              upmali - kā likās pēc ūdens, jo rokā ta nesa
              parasto poda veidigo ūdens trauku.</p>
              <pb/>
              <p>Neliela upite pie kuras ta nonāca bij viena
              no daudzajam Red-Rivera ietekam (savā sākumā)
              un teceja pa apaugušiem krastiem līču loču 
              projam uz lielo mežu. Tē ta nebij dziļa, bet
              mežā, kā katrs zinaja viņas krasti palika purvaini,
              ta sāka dalities vairak žuburos, izplūst un 
              pārvērsties par plašu purvaju, kas tik vēlak atkal
              vis savienojās vienā iztekā un pieņēma atkal patiesas 
              upes veidu.</p>
              <p>Šie purvaji bij bīstams krokodiļu miteklis un
              bij gadijumi, kur šie nezvēri pat nāca ārā pa
              upi klajumā un ne viens vien nēģeris bij kritis
              tiem jav par upuri.</p>
              <p>Jauna nēģeriene tapēc tuvodamās upei sāka
              iet rāmak un uzmanigi skatities apkārt. Ta vareja 
              būt tikko 15 gadus veca, bet šinī klimatā
              jav bij pilnigi attīstijusies sieviete.</p>
              <p>Nonākusi pie ūdens ta nosēdās uz veca ozola
              celma un nolika sev krūzi blakam, skatijās atkal
              apkārt. Pēdigi ta likās pārliecinajusies, ka 
              neviena nav tuvumā, jo - cēlās atkal augšā un
              sāka ātri iet projam gar upmali uz leju t. i. uz
              meža pusi.</p>
              <p>Ja kāds to būtu redzejis, tas nebūtu savam
              acim ticejis, jo pazīstama lieta, ka nēģeris no 
              krokodiļu purviem tik ļoti bijās, ka pat bēgļi tos 
              neuzmekleja, lai tanīs slēptos.</p>
              <p>Bet šoreiz tas bij citadi. Nēģeru meita nebij
              vēl meža malu sasniegusi, kad jav iz viena lapu
              biezokņa krastmalā atskaneja nedikta putna pogošana,
              līdziga lakstigalu skaņam.</p>
              <pb/>
              <p>Uz reiz gājeja nogriezās sāņus un brida iekšā
              nedziļajā ūdenī. </p>
              <p>Tur uz pakārušos koka zariem dziļi lapās
              ieslēpies sēdeja - Mateos, izbēgušais nēģeris
              no otras muižas! </p>
              <p>Un tad nu izrādijās, ka Juno bij ta draudzene
              no seniem laikiem jav, un ka Mateos par bēgšanu
              ari jav sen bij domajis ; pat norunajuši jav tie
              bij, kur Juno to tādā gadijumā lai mekletu.</p>
              <p>Ta ūdenī stāvedama pasniedza tam ātri vīstokli, 
              ko izņēma iz sava ūdens trauka. Tur bij
              iekšā liels, ass nazis, nedaudz citi sīkaki krāmi
              virve un dažas grauzdetas rīsu maizes.</p>
              <p>Mateos piestiprinaja šis lietas ātri ap vidu
              pie jostas un uzskatija tad bēdigam acim savu draudzeni. </p>
              <p>Ta nolieca galvu un sāka berzet acis.</p>
              <p>„Neraudi, Juno,“ jaunais nēģeris čuksteja
              „mani nenoķers ... bet kad es zinašu kur
              droš palikt, tad es - pārnākšu atkal tev
              pakaļ! ... bet katrureiz, kad tu nāc uz upi, 
              pamet acis uz šo koku - un kad tu redz, ka viens
              zars peld ūdeni, tad nāc vakarā vēlu šurp,
              tad es esmu tuvumā! ...“</p>
              <p>Melna meitene nopūtās un paskatijās tik žēlam 
              acim augšā uz nelaimigo draugu, ka tas, 
              nebēdadams vairs daudz par savu drošibu, nolēca
              ari veikli zemē upē un slaucija tai slapjās acis,
              glāstija un mierinaja to.</p>
              <p>Bet tad tie gāja katrs uz savu pusi - Juno</p>
              <pb/>
              <p>gausi gāja atpakaļ, no kurienes nākusi, bet 
              bēglis pa ūdeni brizdams projam uz meža pusi.</p>
              <p>Vēl reiz tas ātri atskatijās - Juno stāveja
              jav pie laipam atkal ar lielo krūzi rokā un skatijās 
              vēl vienmēr šurp. Jaunais nēgeris izcēla 
              roku par zīmi, ka viņš vēl to redzejis un
              nozuda tad krasta krūmajos.</p>
              <p>Nu tas bij sasniedzis mežu un uz reiz tam 
              palika drošaki ap dūšu. Tas nepalika vairs
              ūdenī, bet izlēca veikli ārā uz krastu.</p>
              <p>„Lai tē viņi uziet manas pēdas!“ tas kaisli
              iesmējas, „lai domā ka es iebēdzis krokodiļu purvā 
              un - ka briesmigie krokodiļi mani apēduši,
              lai tā doma - tas labi, bet Mateo nav vis
              dumš, kā viņi doma, Mateo ir gudrs ...
              gudraks ka Sebastians un gudraks ka massa pats
              ari ... viņš pārvedis citus suņus, bet tamēr
              Mateo jav būs tālu“ ... </p>
              <p>Ta pats ar sevi runadams nēģeris sāka
              ātriem soļiem skriet pa biezienu projam uz purvaja
              pusi, bet pēc apmēram 100 soļiem tas uzreiz griezās 
              atkal uz upes pusi un izsprauzdamies caur
              krūmiem ielēca atkal ūdenī, kas nu tam gāja
              gandriz jav līdz krūtim.</p>
              <p>Dīvaini, ka tas nu negāja vis tālak projam
              uz lejas pusi vairs, bet sāka brist atkal 
              atpakaļ uz to vietu no kurienes upi bij atstājis.</p>
              <p>Tur netāl no krasta auga milziga purvu cipresse,
              kuras zari karajās ūdenī un pie tās Mateos apstājās, 
              atraisija no vidus tievo bet stipro virvi, kurai
              bij svina bumba galā. Savicinadams veikli virvi</p>
              <pb/>
              <p>ap roku tas pārmeta bumbu pār diezgan stipro
              cipresses zaru un laida tai tad viegli atkal nākt
              uz leju.</p>
              <p>Nu tam bij iespējams tikt kokā augšā, bez ka
              atstātu kādas redzamas pēdas. Un nu izrādijās
              ka līšanā un kāpelešanā Mateos būtu varejis
              sacensties vaj ar mērkaķiem.</p>
              <p>Drīz vien jav tas bij augšā kokā, visbiezakos 
              zaros, bet vienigā lapiņa, kas pie tam nolūza,
              iekrita upē un ūdens to aiznesa tūlin projam uz
              purvaju.</p>
              <p>Ne, uz purviem Mateos negribeja bēgt, ne par
              ko! tur nebij drošs glābiņš, pat ja krokodiļi
              neapēda, ari tad tur nebij ko meklet! jo viņš
              negribeja vis cauru mūžu slēpties pa biezieniem,
              bet mēģinat tikt mežam cauri uz lielo upi (Red-Riveru), 
              par kuru viņš bij dzirdejis no dona
              Miguela nēģeriem, viņš gribeja tikt projam uz
              ziemeļiem, kur melniem nēģeriem esot draugi, kas
              tos gribot glābt.</p>
              <p>„Kad pa lielo upi ejot uz augšu preti noejošai 
              saulei un sasniedzot meža beigas, tad nēģeris 
              varot būt drošs, ka tālak, tam vairs pakaļ
              nedzīšoties - tur nākot lieli klajumi un tur
              vairs neesot ne vērgu, ne asins suņu, ne krokodiļu -
              nekas. Tikai nevajagot iet lielai upei pāri,
              jo tad nākot indiaņi un tie ari neesot nēģeru
              draugi.“</p>
              <p>To Mateos jav sen visu bij izzinajis un tamdēļ 
              viņš nebēga vis uz labu laimi, lai kaut kur
              tikai apslēptos, bet centās projam uz ziemeļiem.</p>
              <pb/>
              <p>Lai tomēr rītu viņa pēdas nevaretu uziet, viņš
              iz ūdeņa uzkāpa kokā un gribeja kļūt kādu gabalu 
              projam pa koku zariem un galotnem, kas šinīs 
              dienvidu mežos ari nebij nemaz tik neiespējama 
              lieta. Seviški to atvieglinaja ļoti daudzie
              viju un staipekļu augi, kas apiņu veidigi vijās un
              stiepjās augšā pa koku stāviem, apvija un 
              sapina to zarus vietu vietam tik biezi un cieši kopā,
              ka pat ne ar cirvi tos tik viegli nevareja atsvabinat 
              un izveicigs kāpeletajs vareja pa tiem tikt no
              viena koka pāri uz otru, bez ka tam būtu bijis 
              jaatstāj kādas pēdas pie zemes.</p>
              <p>Un no tam nēģerim bij jasargajas, jo - kad
              asinssuņi uzgāja viņa pēdas, tad vairs nebij
              neviena glābiņa!</p>
              <p>Mateos bij labu gabalu jav nostaigajis pa
              savu bailigo ceļu, kad pēdigi izdzirdeja ķēraju
              troksni - lai tiktu uz ziemeļiem viņam bij taisni
              atkal jaceļo tuvu garam savai vērdzibas vietai 
              un tamdēļ viņš ieslēpies labi viena ozola
              galotnē nogaidija trokšņa apklušanu un tumsas
              iestāšanos.</p>
              <p>Ķēreji nāca no visam pusem iz meža atpakaļ 
              uz mājam, bet Mateos no tiem nebijās -
              jo bez suņiem tie meža biezienā nemaz nebij 
              bīstami. Paši ķēreji jav ari to zinaja un tapēc
              nemaz ari nopietni nenodevās vērgu meklešanai -
              tikpat labi tie būtu caunu varejuši uziet
              biezā mežā, kad ta koka galotnē apslēpuses ;
              bet kungs bij pavēlejis, un tad jav priekš 
              vakara nedrīksteja mājā iet!</p>
              <pb/>
              <p>Nēģeris dzirdeja dažus nākam taisni uz to
              pusi, kur viņš bij apslēpies un dvašu aizturejis 
              tas klausijās. Likās būt divi vīri un ta
              ka Mateam bij smalkas ausis, tas uz reiz pazina
              no balsim, ka tie bij divi apakšuzraugi no rīsu
              nodaļas. Tie gāja pļāpadami taisni uz mājam,
              bet pie liela ozola viens no tiem taisni apstājās, 
              lai uzsmēķetu. Otrs pie tam pamezdams
              acis uz augšu ieteicās:</p>
              <p>„Nu piemēram tādā pat kuplā milzigā ozolā - 
              tur jau desmits nēģeru varetu augšā noslēpties, 
              ja vajadzigs ... un kāp tad nu katrā
              kokā augšā un mekle - ir gan gudrs tas mūsu
              kungs!“</p>
              <p>„Kas tev kāda daļa!“ otrs atteica vilkdams
              špicku - „ko liek, to dari, un citadi stāv klusi! - 
              tas pie tādiem pusduliem tas gudrakais!“</p>
              <p>„Bet pārdrošs tēviņš tomēr šis nēģeris - 
              tas vēl nekad nebij dzirdets!“ otrs piebilda.</p>
              <p>„Ja, ja!“ pirmejais atteica - „un jo dienas
              jo pārdrošaki tie paliek, - man tik rādas, ka
              būs jasāk apskatities pēc cita amata ... man
              tāda kā paredzešana, ka nieki vien nevar tās
              valodas būt, ko tagad dzird, nez vaj ilgi vairs
              drīkstesim melnos sist!? ...“</p>
              <p>Otrs locija galvu un tik pasmējās:</p>
              <p>„Man jav sen ari tāda paredzešana un - 
              es tev varu atklāti kā draugam tē mežā, kur
              neviens nedzird, ka - manā pātagā
              jav sen vairs nav iekšā ne svins ne īstas</p>
              <pb/>
              <p>ādas šnores - man kāda vajadziba, lai
              vēlak mani pie paša pātagas pakar!? ...
              un es tev varu sacit, ka tas tik droši ka amen
              baznicā, ka - ja melnos palaiž brīvus, tad
              pirmie par to cietis viņu līdzšinejie uzraugi!
              un - melnie nav tik muļķi, ka to vispārigi
              domā: tie bļauj tagad vēl diktak, kad tiem uzcērtu 
              ar savu jauno pātagu, neka senak, kad ar
              veco ; bet pats caur to guļu tagad daudz mierigaku 
              miegu, neka senak ... varu tikai tev ari
              ievēlet - nevar zinat, kas nāk! varbūt
              ka lakts kādreiz paliek par āmuru.“</p>
              <p>„Nu nu!“ ta biedrs sākdams atkal iet nedikti 
              atteica, „lai nu ari ne taisni tā, bet ...“</p>
              <p>Tālak Mateos vairs nedzirdeja, jo abi uzraugi 
              aizgāja uz mājam.</p>
              <p>Un tie tad bij ari pēdigie, jo neredzeja vairs
              ne tuvu ne tālu cita trokšņa, ka dažu putnu
              dziedašanu un mūžigā meža vieglu šņākoņu.
              Mežā jav iestājās vakars.</p>
              <p>Bēglis nesēdeja vairs ilgak kokā, bet devās
              tālak atkal savā pārdrošā ceļā, kas seviški
              tagad, kur tumsa iestājās, vairs nebija vieglais.</p>
              <p>Bet Mateam bij labas acis, uz kuŗam ari pa
              tumsu vareja paļauties, bet vēl jo labaks 
              instinkts, kas to vadija pa pareizo ceļu. Vēl 
              šonakt viņam vajadzeja tik tālu tikt projam no
              nāvigi ienīstās moku vietas, ka rītu agrumā
              vareja laisties no kokiem zemē un paļauties uz
              savam veiklam kājam. Viņš zinaja it labi, ka
              rītu pa visu dienu ari suņi vēl neuzies ta īstas </p>
              <pb/>
              <p>pēdas - ka rītu visu dienu tos velti
              vadās pa purvjiem, aizvien no jauna vedot 
              atpakaļ uz viņa tīši atstātam pēdam, kuŗas 
              suņi bez šaubam uzies. Un dienu pēc tam tikai
              sāksies necilveciga jakts pa mežu un - pa to
              laiku jav viņam vajadzeja būt pie Lielās upes,
              kur tad viņas plašais ūdens izdzēsis ta 
              pēdas uz visiem laikiem!</p>
              <p>Uznāca pēdigi pilniga tumsa un līdzigi
              meža zvēriem vajatais nēģeris vienigi pēc
              zvaigznem vēl vareja novērot, uz kuru pusi
              tam jaturas. Kā vāvere tas lēca no viena
              zara uz otru, turejās brīžiem rokam, brīžiem
              kājam, reizam bij ari virve jaņem palīgā ; bet
              par pūliņiem un sviedriem, kā ari saskrambato
              ādu tas neiztaisija tikpat ka neko - jo viņš
              jav bēdza no nāves ; un ja izdevās izbēgt tai,
              tad līdz ar to tas izbēga ari mūžigai vērdzibai, 
              varmācibai un mocibam un ieguva brīvibu!</p>
              <p>Jav no bērnu dienam Mateos par to bij
              sapņojis, tapēc ka viņš nebij Amerikā dzimis,
              bet atminejās pat kā pa sapņiem vēl savu īsto
              dzimteni Afriku, no kurienes to līdz ar tēvu bij
              priekš apmēram divdesmit gadiem atveduši
              šurp. Tēvs jav sen ka bij miris, nebij cietis
              ilgi vērga mūžu. Tamdēļ Mateos bez bailem 
              un šaubam ceļoja tādu pārdrošu ceļu
              pa pašu nakts tumsu, un tikai tad viņam sirds
              sāka aiz bailem trīcet un plūst auksti sviedri,
              kad viņa taustošie locekļi neuzgāja tālak sakaru</p>
              <pb/>
              <p>ar otru koku, - kad viņam būtu vajadzejis no
              koka laisties zemē, lai tiktu nākamā atkal augšā,
              jo - vēl bij par tuvu! jo tālak viņa pēdas
              iesākās, jo drošak bij ka to nepanāks vairs!</p>
              <p>Bet vēl arvienu izdevās.</p>
              <p>Pēdigi vareja būt pusnakts jav pāri.</p>
              <p>Noguris vēl jaunais spēcigais nēģeris nebij, 
              pie ēšanas ari viņš nedomaja, bet -
              slāpes, briesmigas slāpes to jav mocija labu
              laiku. Bet bij velti pie tām domat! vajadzeja 
              tik doties uz priekšu - tikai uz priekšu
              projam uz ziemeļiem!</p>
              <p>Kad rīts ausa, tad tas atveldzeja drusku 
              izžuvušo mēli ar lapu rasu. Bet līdz saules
              lēkšanai un labu laiku vēl pēc tam, Mateos
              turpinaja savu ceļu pa gaisu, iekam pēdigi 
              apņēmās laisties lejā.</p>
              <p>Bet cik svešs bij tē nu mežs! Kādi milzigi
              koki, kādi savadi krūmi! Lapas un papardes bij
              tik milzigas, ka zem tam vareja iet, ka pa koku
              apakšu. Saule gan nekad vēl tē nebij pašu
              zemi apspīdejusi! bet purvu te nebij.</p>
              <p>Viņš sāka nu ātri iet uz priekšu, bet
              reizu reizam viņam bij jaapslēpjās, lai novērotu,
              kur saule stāv, uz kuru pusi droši ziemeļi, jo
              citadi tādā mežā bij viegli apmaldities, seviški 
              kur gandrīz bij jaiet līkumu līkumiem,
              lai vispārigi tiktu uz priekšu.</p>
              <p>Nabaga nēģerim tīri vaj dūša gribeja
              saplakt - vaj tādam mežam kādreiz ari 
              vareja būt gals ?</p>
              <pb/>
              <p>Bet šaubities, izmist, nedrīksteja - nāve
              stāveja ar savu pātagu aiz muguras, bet priekšā - 
              brīviba.</p>
              <p>Tikai uz priekšu!</p>
              <p>Un tad vienā vietā aiz lielu ošu daudzuma
              nāca daudz krokodiļu koki, bumbieres, un ap 
              pēdejām tinās un vijās daudz meža vīna stīgu.
              Tādās vietās mēdza augt ari suligās kāpostu
              palmes - un turpat tās bij, un Mateos ar to
              lapam cik necik atveldzeja slāpes.</p>
              <p>Pēdigi tas atrada negaidot ari ūdeni - 
              mazu upiti. Un ta ka nu viņš dabuja pilnigi
              nodzērties, tad tālak iedams tas sāka grauzt ari
              vienu rīsu maizi.</p>
              <p>Ceļš bij tagad svabadaks un tā ka upe teceja 
              uz ziemeļiem tad viņš gar tās malu gāja
              taisni uz priekšu.</p>
              <p>Visu cauru dienu līdz vakaram tas nostaigaja 
              tā savu ceļu, un tad, kad pret vakaru
              mežs sāka palikt tāds kā rēnaks un gaišaks,
              bēglim sāka augt ceriba, ka varbūt mežam
              nāks pēdigi beigas, ka drīz būs liela upe.</p>
              <p>Nabaga nēģeris neskatidamies ne uz lielo 
              nogurumu vairs ne uz sāpigam sadurstitām 
              kājam paātrinaja vēl vairak soļus un - iznāca
              patiesi pēdigi uz klajumu.</p>
              <p>Bet - ta nebij lielā upe, nebij ari stepe -
              viņa priekšā stāveja plašs purvs!</p>
              <p>Bēglis aiz satrūkuma palika kā sālsstabs
              stāvot.</p>
              <pb/>
              <p>Nu jav vairs viņš nevareja tālak tapt!?
              Vismaz uz ziemeļiem nē! Jo sūna un dūnaiņa
              zeme, uz kuras viņš pašlaik stāveja, jav bij
              piesūkusies ka švammis ar ūdeni un kājas
              jav līdz puslielam iestigušas muklajā.</p>
              <p>Un cik nu viņš ari nemekleja pēc ceļa, pa
              kuru tikt pāri par plašo dūņu purvu - vis
              bij velti!</p>
              <p>Izmisis un līdz nāvei noguris viņš skatijās 
              apkārt, bet - pašlaik jav nāca virsū ari
              nakts. Palika drīza laikā tumšs, ka tas pat ne
              atpakaļ vairs nevareja tikt uz drošu sausu vietu; 
              jo no ciņa uz cini pārdroši lēkdams tas
              bij pēc ceļa mekledams tik tāl iemaldijies 
              purvajā iekšā, ka tikai pie dienas gaismas vareja
              ceret tikt atpakaļ. Ja nolēca šķībi, tad bez kāda 
              glābiņa bij janogrimst kāda acī (sūnu 
              bezdibinā). Bez tam ari tē krokodiļu vajadzeja būt
              ne mazums!</p>
              <p>Bij japadodas nežēligajam liktenim.</p>
              <p>Pilnigai izsamišanai tuvu nelaimigais nēģeris 
              uzmekleja vissausako ceru un, nometies pusgulu, 
              apņēmās gaidit bez gulešanas uz rītu
              un gaismu.</p>
              <p>Bet pret dabas prasibām ari tas cīnijās bez
              panākumiem. Viņš aizmiga pat ātrak ka jebkad, 
              un viņa liktenis nu atradās pilnigi Dieva
              rokās. Līdz šim viņš bij darijis pats, cik
              varejis. -</p>
              <pb/>
          </div>
          <div type="chapter">
              <head>III.</head>
              <p>Plašas prerijas malā, netāl no Red-Rivera
              (nēģeru Lielās upes), kur ši pēc verstes 
              apmēram gāja iekšā lielajā Teksasu mežā, 
              kādā nokalnē kūpeja nelieli dūmi.</p>
              <p>Tie nāca no uguns, ko bij sakūruši divi
              medinieki, lai sagatavotu sev maltiti.</p>
              <p>Prāvs gaļas gabals jav čurksteja uz
              uguns, un viens no abiem vīriem patlaban
              grozija atkal iesmu, lai viena puse nesadegtu pa
              daudz.</p>
              <p>Spriežot pēc mazapkoptās ārienes, brangi
              jav dilušiem apaviem un apģērba vareja
              spriest ka abi mednieki, gan jav ilgi klejojuši pa
              šiem bezgaligajiem klajumiem. Sejas bij abiem
              pavisam brūnas nodegušas, tapat kakls un rokas.</p>
              <p>Tas kas patlaban gaļu grozija, bij seviški 
              gandrīz vaj melns palicis, kaut ari neviens ne otrs
              no tiem nepiedereja pie nēģeru rases, nedz ari
              pie Amerikas iedzīvotajiem - indiaņiem. 
              Garakajam, kas patlaban spēleja pavara lomu, bij
              melnas ūsas un ļoti ļoti reta spica bārzdiņa -
              patiesibā ta tik bij īsti redzama ap pašu smakaru, 
              ka melns kīlis, bet otram kas pašlaik nodarbojas 
              patronus lādedams un bisses tīridams
              bij kupla dzeltena pilnbārda un tādi pat mati.</p>
              <p>Viņš izskatijās daudz jaunaks par savu biedri 
              un bij kaut zemaks no auguma, ar spēcigu
              muskuļotu stāvu.</p>
              <pb/>
              <p>Tam vareja būt gadi 35. Seviški labsirdigi 
              skatijās viņa peleki zilās acis, kurpretim viņa 
              gadu desmit vecakajam biedram seja bij cieta un
              gandrīz drūma un nelielas, melnās acis tanī
              spīdeja ka pāris ogles, kas pastāvigi kvēlo.</p>
              <p>Nebij grūti pasakams, ka abi biedri bij pēc
              tautibas labi tālu rada viens otram ; bet 
              neskatoties uz to, likās, ka abi jav seni un veci
              biedri. Seviški tas bij novērojams no tam,
              ka abi ļoti maz sarunajās, bet likās viens otru
              no acu skatieniem vien jav saprotam.</p>
              <p>Bez flintem abiem vīriem daudz vairak nekādu 
              ieroču nebij, izņemot lielu medibas dunci,
              ko vecakais nesa pie sāniem un cirvja, kas 
              otrajam guleja blakus medibas somai. Tad vēl 
              katram bij pa krietnai vilnas segai, un - ta bij
              visa viņu bagatiba.</p>
              <p>Tam ar dzelteno bārdu bij liela platmale
              galvā, bet viņa biedram mazs brūns ķīniešu
              kolpaks, caur ko viņa seja dabuja seviški 
              oriģinellu veidu, tādu vairak aziatisku.</p>
              <p>Patlaban vareja būt palaunaga laiks, saule 
              nededzinaja vairs tik kārsti, un sāka pūst tāds kā
              vēss vējiņš no upes puses.</p>
              <p>Jaunakais izcēlās kājas un skatijās apkārt pa
              klajumu, bet otrs atņēma lielakās pagales no uguns
              jo gaļa bij gatava.</p>
              <p>„Kas tas ?“ piepēši viņš iesaucās.</p>
              <p>„Kur ?“ otrs vaicaja atgriezdamies - bet tūlin
              jav ari viņš sāka stīvi skatities projam uz
              meža pusi.</p>
              <pb/>
              <p>„Tas ir cilveks ?“ viņš brītiņu skatijies
              ieteicās.</p>
              <p>„Par to nav ko šaubities!“ otrs atbildeja 
              arvienu vēl nenolaizdams acis no meža bet - kas
              tie par zvēriem, kas to dzenās ?“</p>
              <p>„Zvēriem ?!“ ... viņa biedrs gausi stiepdams 
              atkārtoja, „es - neredzu.“</p>
              <p>„Pašā mežmalā - soļus tūkstot aiz bēgļa!
              ... jo tāds viņš ir ... viņš bēg!“ ... 
              garais kalsnajs mednieks sacija, - un tad ari viņa
              biedrs ieraudzija četrus melnus punktus pa prerijas 
              zāli kustamies šurp uz viņu pusi ; bet cilveks,
              kas no šiem punktiem bēga nu bij skaidri saredzams - 
              tas ar apbrīnojamu ātrumu tuvojas.</p>
              <p>„Aha!“ kalsnais nedikti ieteicās atkal „viņš
              skrej taisni uz šejien un - redzat kamdēļ.“</p>
              <p>„Nu ?!“ tā biedrs vaicajoši to uzskatija. 
              Atbildes vietā otrs rādija uz trim lielajam cukura
              kļavam pakalnē.</p>
              <p>„Bet koki jav tam bij ari mežā ?“ jaunakais
              atteica, „bet neattapa varbut vairs ?! ... tomēr
              man rādās, ka nu ir laiks, ka tam cilvekam 
              sastutejam dūšu!“ ... un to teikdams tas noņēma
              platmali un sāka to vicinat augstu pa gaisu, dodams
              caur to bēglim zīmi, ka citi cilveki tuvumā, kas
              to neļaus no zvēriem saplosit.</p>
              <p>Izlikās ka nelaimigais patiesi tos ieraudzijis, jo
              uzreiz tas sāka kliegt un vēl jo trakaki skriet, bet
              zvēri kas tam dzinās pakaļ ari tā savadi iekaucās,
              un - nu abi mednieki vareja tos pazīt - tie</p>
              <pb/>
              <p>bij četri lieli dogas, lielaki neka vilki, kas bez
              kādam šaubam nelaimigo cilveku vajaja.</p>
              <p>Kalsnais mednieks visu laiku neka nebij sacijis,
              nebij ne pakustet pakustejies, bet kad tas redzeja,
              ka bēglim sāka soļi palikt gurdenaki un suņi 
              aizvien vairak tam tuvojās, viņš mierigu seju 
              paņēma savu bissi un lika to pie vaiga ; bet viņa
              biedrs palocidams tik galvu piezīmeja:</p>
              <p>„Pavisam pareizi!“ un noliecies paķēra cirvi.</p>
              <p>Tani pat brīdī jav norībeja viņa biedra piŗmais 
              šāviens un tūlin pēc ta sekoja otrais -
              un tad šāvejs nolaida mierigi savu bissi atkal uz
              zemi un sacija pasmiedamies:</p>
              <p>„Katram puse! - tie divi atliek priekš jums,
              kungs! ... tie vairs līdz šejien viņu nepanāks!“</p>
              <p>Un tā ari bija. Abi tuvakie suņi jav spārdijās 
              zālē, bet otriem vēl bij labs gabals līdz
              izredzetam laupijumam, un - nepagāja vairs ne
              cik ilgs laiks, kad bēglis jav stāveja to priekšā,
              jeb labak sakot nokrita to priekša - jo 
              nostāvet tas vairs ilgi nevareja.</p>
              <p>Tas bij slaiks jauns nēģeris! Un tagad 
              jaunakais mednieks iesaucās:</p>
              <p>„Nu es saprotu, kas tā par jakti! Bet -
              saprot bestijas nekaunejās ir tagad vēl dzīties
              pakaļ savam nelaimigajam upurim! Pa, pa - es
              jums došu ko priekš briesmigajiem zobiem,“ un to
              sacidams spēcigais vīrs nostājās ar cirvi rokā
              nēģerim priekšā un skatijās dusmigam acim pretim
              abiem vēl dzīvajiem asins suņiem, kas mēles
              izkāruši neganti kaukdami jav tuvojās.</p>
              <pb/>
              <p>Nēģeris izcēla atkal ātri galvu un iekliedzās
              nelabā balsī:</p>
              <p>„Apžēlojaties ... glābjat! massa!“ ...</p>
              <p>Bet jav spožais cirvis nozibeja gaisā, un
              viens no nezvēriem tūlin novēlās ar pāršķeltu 
              galvu gar zemi ; bet otrs, caur to nebūt nelikās
              atbaidities - tik nāvigi tie bij iedīditi uz melnajiem.</p>
              <p>„Nu še tad tev ari tava alga!“ jaunais medinieks 
              dusmigi iesaucas un - bij brīnums noskatities, 
              cik veikli tas rīkojās ar smago cirvi - tikai
              paredzeja, ka spožais asmins nozibeja atkal un
              pēdejais nezvērs tad ari guleja ar sažķeltu 
              galvu blakam otrajam.</p>
              <p>Nēģeris uzreiz piecēlās kājas un atgriezies pret
              abiem mediniekiem sacija dziļi un smagi nopūzdamies:</p>
              <p>„Mateos būs abiem massa mūžam pateicigs!
              ... bet massa jabēg tūlin no šejienes projam
              jo briesmigais massa ar Sebastianu un citiem būs
              tūlin tē - redzēs nokautos suņus un būs briesmigi 
              dusmigs - liks Mateo tūlin pakārt, bet
              ko ar abiem massa daris, es nezinu!“ tas steidzigi
              stāstija lauzitā angļu valodā.</p>
              <p>„Apmierinajies, nēģer Mateos!“ jaunais medinieks 
              labsirdigi smaididams atteica - „papriekšu
              mums japaēd, iekam dodamies tālakā ceļā nn es
              domaju - tu ari kādu gaļas gabalu neapsmādesi,
              jo liecies diezgan bada izmiries.“ ...</p>
              <p>„Es gribu dzērt!“ nēģeris nogurušu balsi
              atbildeja.</p>
              <pb/>
              <p>Medinieki tam iedeva nodzērties un tad nosēdās 
              mierigu prātu pie savas maltites. Tie likās
              maz rūpejamies par „briesmigo massa“. Bet 
              nēģeris vienmēr ar baiļu pilnu seju pameta acis uz
              meža pusi.</p>
              <p>Piedāvato baribu tas paņēma gan, bet vēl
              ta viņam nelikās īsti smekejam.</p>
              <p>Kad vienkārši pagatavotais bet garšigais
              gaļas gabals pēdigi bij nozudis un medinieki kā
              ari nēģeris vēl reiz atspirdzinajušies iz appītās
              dzeramās krūkas, tad abi aizsmēķeja īsās tabakas 
              pīpites un atlaidušies uz savam segam 
              atpūzdamies vilka kuplu dūmu.</p>
              <p>Bet pārak ilgi tie nedabuja šādu mieru baudit - 
              nēģerim bij patiesi taisniba.</p>
              <p>Tanī pat vietā, kur nēģeris ar suņiem iz meža 
              bij iznākuši, tagad parādijās kāds jātnieks un
              drīz pēc pirma vēl otrs un trešais.</p>
              <p>Ilgi neapstādami tie sāka jāt gar upmali
              šurp.</p>
              <p>Abi medinieki piecēlušies skatijās uzmanigi
              jātniekiem pretim. Pēdigi vecakais no viņiem
              sacija:</p>
              <p>„Es domaju, kungs, nevaretu neka kaitet, kad
              nometamies uz lēģeri labak pašā pakalnē pie
              kokiem - būs vairak ēnas!“</p>
              <p>„Nevar patiesi neka kaitet!“ otrs mierigi atteica, 
              „jo tiem visiem trim ir bisses un kā rādas ari
              vēl citi ieroči un tamdēļ ļoti varetu būt, ka
              mūsu sarunas nenobeidzas ar mutes vārdiem
              vien, tapēc ka tie katrā ziņā paģērēs, lai tiem</p>
              <pb/>
              <p>nēģeri atdodam, bet - mēs taču to negribesim
              darit ?!“</p>
              <p>„Nē!“ otrs biedrs lakoniski atteica.</p>
              <p>Un tūliņ pēc tam tie saņēma savas nedaudzās 
              mantas un uzkāpuši pakalnā, nometās zem
              jav minetam kļavam.</p>
              <p>Nēģeris nezinaja, ko viņa līdzšinejie glābeji 
              bij nodomajuši darit, tapēc ka tie savā starpā 
              sarunajās viņam pavisam nesaprotamā valodā ;
              bet novērojis ka tie sagatavojās uz uzbrukumu un kad
              zemakais massa tam ierādija vietu pie paša
              visresnakā koka, bet ar savu biedru nosēdās 
              pakalna malā tam priekšā, viņš vairs nebolija tik
              pārbijies acis. Viņš sāka tik tā
              ātri raisit zemē sev no gurniem virvi ar svina
              bumbu un skatijās tad ari diezgan drošsirdigi 
              pretim jātniekiem, ko tas jav it labi pazina. Tie 
              bij don Vaskos, Sebastians un viens apakšuzraugs. 
              Vareja tik vēl būt simts soļu tiem ko
              jāt, kad uzreiz visi trīs aptureja - tur guleja 
              pirmais nošautais suns! -</p>
              <p>Abi medinieki smēķeja tik mierigi, it ka noskatitos 
              uz pilnigi vienaldzigu skatu, bet kas tos tuvak 
              ievēroja, vareja redzet, ka viņu acis sekoja
              vērigi katrai jātnieku kustibai un ka bisses tie bij
              pārlikuši sev krustim pār ceļiem pilnigā gatavibā.</p>
              <p>Pēdigi jātnieki kāpa atkal zirgos, nostājās
              un skatijās šurp uz pakalni - likās 
              pārspriežam kaut ko.</p>
              <pb/>
              <p>Pēdigi viens no tiem izjāja ātri uz priekšu,
              izcēla kaut ko baltu gaisā - laikam par zīmi ka
              grib sarunaties.</p>
              <p>Tas bij Sebastians. Nēģeris skatijās nāvigi
              naidigam acim virsū savam bijušam bendetajam,
              bet stāveja klusu un gaidija, ko kungi teiks.</p>
              <p>„Atļaujat sveicinat, mani kungi!“ drusku 
              sakārsušais vēstnesis, ar varu savaldidamies
              ierunajās māksligi mierigu balsi.</p>
              <p>„Esat sveiki!“ jaunais medinieks pieklājigi atteica, 
              „bet, runajat angliski, jo mēs spaniski saprotam 
              ļoti slikti!“</p>
              <p>„Ak tā - nu vis viens!“ parlamentars ātri
              atteica - „jūs redzams esiet ziemeļnieki! bet tas
              jav mūs netraucēs - mūsu darišanas bez 
              kavekļiem nokārtot .... Redzat tas nelietis tur ir
              mūsu vērgs, kas mums aizvakar izbēdza un 
              lieta jav ļoti vienkārša, mans kungs bez
              pretrunas jums izmaksās pienācigo atlīdzibu, t. i.
              kādu jūs kungi, par ta sagūstišanu paģēresiet
              un - tas ir vis! Ilgak tad jūs netraucesim,
              ņemsim melno nelieti līdz un griezisimies
              atkal uz mājam! ...“</p>
              <p>Mednieki ļāva tam mierigi izrunat un kad
              tas vairak neka neteica, jaunakais atkal, 
              kā arvienu, teica:</p>
              <p>„Nu labi! sakat vien tad savam - kā jūs
              teicat - vērgam - lai viņš jums iet tūlin
              līdz, ja vēlās - mēs to neturam - atlīdzibas
              mums par suņu nonāvešanu, kas to gribeja saplēst, </p>
              <pb/>
              <p>nekādas nevajaga - tas bij laprāt
              darits!“</p>
              <p>Vēstnesis taisija tādu mulķigu ģīmi:</p>
              <p>„Kā - jūs sakat, kad viņš vēlas! -
              protama lieta, ka viņš pats nevēlesies vis, jo
              rezgalis zina it labi, kas to mājā gaida!“</p>
              <p>„Un kas to gaida ?“ medinieks vienaldzigu 
              balsi ievaicajās.</p>
              <p>„Protams - nopelnitais sods!“ uzraugs 
              Sebastians nevaredams vairs ilgak noturet iekšejas
              dusmas iesaucās, paskatidamies zvērošam acim uz
              nēģeri - „ja ja, tēviņ, otreiz tu vairs neķersies
              klāt savam kungam, nešausi nost suņus, nebēgsi!
              Redzat, mani kungi, tādi ir ša melna suņa grēki
              un - par tādiem grēkiem pakāršana vien vēl
              par maz, par tādiem pakar pie kājam ar galvu
              uz zemi un ļauj saulē sildities, kamēr var!“</p>
              <p>Mednieks tā strupi iesmējās:</p>
              <p>„Na tad es ari vairs nešaubos, ka nēģeris
              jums nevēlesies iet līdz uz mājam, kur to 
              tādas mīligas lietas sagaida, un - netēresim vairs
              ilgak veltigi laiku - jājat atpakaļ pie sava kunga 
              un pasakat tam, ka nēģeris vairs nevēlās iet
              atpakaļ uz viņa muižu!“</p>
              <p>Vērgu uzraugs atplēta muti vien, jo ko uz
              tādiem nedzirdetiem vārdiem lai atbildetu, viņš
              patiesi nezinaja. Viņš bij domajis, ka vis jav
              galā - vismierigakā ceļā un - te uzreiz tāda
              pavisam citada valoda! ... Bet - tie jav bij
              nolādetie ziemeļnieki, kas ar nēģeriem gribeja</p>
              <pb/>
              <p>sākt, kā ar brāļiem! ... bet - dzirdesim jav
              tūliņ, ko - don Vaskos uz to sacis.</p>
              <p>Un, neturedams vairs par vajadzigu ar tādiem 
              kungiem tālak runat, tas apgrieza draudoši 
              iesmiedamies savu zirgu ātri apkārt un 
              aizaulekšoja atpakaļ pie saviem biedriem, kas jav tā
              nepacietigi uz to gaidija.</p>
              <p>Un nu medinieki redzeja, ka visi trīs sāka ļoti
              dzīvi sarunaties, skatijās šurp, runaja atkal un
              pēdigi sāka jāt visi trīs mēreniem rikšiem
              šurp.</p>
              <p>Papriekšu tagad jāja pats kungs - don
              Vaskos.</p>
              <p>Medinieki sekoja vērigi viņu kustibam, aizvien
              vēl tanī pat gatavibā kā pirmit jau, un pielaida
              jātniekus līdz pašai pakalnei ; bet kad don Vaskos
              gribeja jāt pašā iekalnā augšā - vecakais 
              medinieks ar melno seju uzreiz lika atkal bissi pie
              vaiga un uzsauca:</p>
              <p>„Tāļak ne, kungs, - mēs neesam raduši ar
              svešiem cilvekiem pa tuvu sarunaties!“</p>
              <p>„Jo nevar arvienu zinat, kādi tiem nolūki!“
              viņa biedrs vēl piemetinaja.</p>
              <p>Don Vaskos sakozdams zobus aptureja dusmigi
              zirgu.</p>
              <p>„Ja, nevar vis arvienu zinat,“ tas atrūca,
              „ar ko prerijās darišana! Bet - pie lietas! Tas
              tur pie koka ir mans vērgs, un es tam pavēlu
              lai viņš man tūlin nāk līdz!“</p>
              <p>Jaunakais medinieks pagrieza galvu un paskatijās </p>
              <pb/>
              <p>vienaldzigi uz nēģeri, it ka teiktie vārdi uz
              viņiem, mediniekiem, nemaz nezīmetos.</p>
              <p>Bet nēģeris bolija tik baltās acis un nekustejās
              no vietas.</p>
              <p>Don Vaskos palika sarkans no dusmam:</p>
              <p>„Mani kungi,“ tas pēdigi iesaucās, „es nezinu
              kā jūsu izturešanos lai izskaidrotu ? Kapēc jūs
              nekā neatbildat ?!“</p>
              <p>„Jūs jau nerunajat ar mums!“ medinieks stingri
              atbildeja, „jo - vispirms mums neviens nekā
              nevar pavēlet un otrs - jūs, mans kungs,
              piemirstat, ka atrodaties prerijā un ne savas 
              muižas robežās!“</p>
              <p>„Prerijā valda citadi likumi!“</p>
              <p>„Un kādi ?“ saniknotais dienvidnieks mēdoši
              uzprasija, „vaj nevaretu no lieluma dabut dzirdet,
              ka tie manu lietu izšķirtu!?“</p>
              <p>„Loti īsi, mans kungs,“ - medinieks pieceldamies 
              un aizsmēķedams izdzisušo pīpi neparasti
              dzedri atbildeja, „klausaties un pēc tam rīkojaties:“</p>
              <p>„Vispirms - mēs te nepazīstam nekādus
              vērgus! Otrs - mēs tiesajam te tikai tādus
              cilvekus, kas noziegušies un kuŗu noziegums 
              pierādits un trešam kārtam: prerijā neviens cilveks
              neļauj otru no zvēriem saplosit, bet ja prerijā kāds
              sāktu biedroties ar plēsigiem zvēriem un tos 
              rīditu uz cilvekiem, tad to vienkārši iz cilveku
              vidus izstumtu, lai tas visu mūžu brāļojas ar
              meža zvēriem! ... Tā - nu jūs dzirdejat, un
              ievēlu jums labak nepaģēret, lai prerija
              jūsu lietā tura tiesu!“</p>
              <pb/>
              <p>Don Vaskos palika drīz bāls drīz sarkans.</p>
              <p>„Nolādets!“ tas pēdigi iekliedzās spāniešu
              valodā un, sagrūzdams uz reiz zirgam ar varu
              piešus sānos, izrāva revolveri, bet - tanī
              pat acumirklī norībeja šāviens un nelaimigais
              lops saklupa uz acim.</p>
              <p>„Nēģer, Gantemur - aiz kokiem!“ tūlin pēc
              tam komandeja jaunakais medinieks, „un pēc tam
              citus zirgus!“</p>
              <p>Bet tiko viņš šos vārdus bij uzsaucis, 
              norībeja uz reiz divi šāvieni ari no otras puses,
              un lielā platmale tam nogriezās pavisam šķībi uz
              vienu pusi. Aiz koka tas to uzsprauda atkal taisni
              galvā un smiedamies noskatijās, ka no viņu pretniekiem 
              tikai pats dons (kungs) vien vēl bij atlicies 
              uz kaujas lauka, - jo abi viņa pavadoņi,
              redzedami, ka pozicija priekš viņiem vairs nav
              droša, aizaulekšoja pašlaik jau pa klajumu
              projam uz meža pusi.</p>
              <p>Gantemurs, vecakais mednieks, tomēr izlēca
              atkal pakalnē, un pēc rūpigas mērķešanas 
              norībeja vēl viens šāviens. Un kad dūmi 
              izklīda, redzeja tik vēl vienu jātnieku bēgam
              projam uz mežu.</p>
              <p>Bet pa tam jaunakais medinieks vilka donu
              pašu ārā iz zirga apakšas, kas krizdams tam bij
              piespiedis vienu kāju, ta ka pats to nekādi 
              nevareja dabut ārā iz kāpšļiem.</p>
              <p>Medinieks mierigi piegājis tam klāt, atņēma
              vispirms viņam ieročus un tad pavēla nedzīvo
              zirgu vienkārši uz otru pusi. Don Vaskos</p>
              <pb/>
              <p>uzlēca ātri uz kājam un skatijās ka pati nelabā
              apziņa apkārt, it ka - nu to tūliņ kaus nost.</p>
              <p>Bet medinieks tik tā nicinoši pasmaidija:</p>
              <p>„Nebīstaties neka! - mēs prerijā neuzbrūkam
              cilvekiem, kas nespēj pretoties! Jūs varat iet,
              jo mums ari tagad vēl nav patikšanas par
              jums tiesu turet, bet - trešo reiz vairs neliekat
              mūsu pacietibu uz provi! Jo tad mēs skaitisim
              visus jūsu grēkus kopā un turesim bārgu tiesu!
              To nepiemirstat!“</p>
              <p>Don Vaskos zobus vien grieza aiz nevarigām
              dusmam, bet šoreiz jau viņš bij paspēlejis, tas
              viņam bij gribot negribot jaieskata.</p>
              <p>„Bet nu eita!“ medinieks to nepacietigi mudinaja, ... 
              „ka jums šoreiz kājam jaiet uz mājam, 
              ta jūsu pašu vaina! No ieročiem jums
              tambrīžam pietiks ar revolveri, ko drīzak 
              nedrīkstat lādet, kamēr neesat sasnieguši mežu. -
              Mans biedrs kņazs Gantemurs jūs gabalu pavadis
              ar savām labām acim, - jo jūs paši zinat, ka
              mums iemesls jums neuzticeties.“</p>
              <p>Dusmigu seju don Vaskos saņēma atpakaļ
              revolveri un ne vārda neteikdams atgriezis mediniekiem 
              muguru - aizgāja lepni izceltu galvu projam.</p>
              <p>Bet viņa flinti un citus jakts piederumus medinieks 
              atdeva nēģerim Mateom, lai tam uz priekšu
              būtu iespēja pašam sevi uzturet, kā ari aizstāveties.</p>
              <p>Nēģeris likās pavisam satriekts no neceretās
              laimes, ka - nu viņš patiesi brīvs, - ka
              vis tas patiesiba, ko nupat piedzīvojis!</p>
              <pb/>
              <p>Bet medinieki tam no jauna atkārtoja, ka tas
              tiešam tā, un tad viņam beidzot bij jatic.</p>
              <p>„Bet uz kuŗu pusi lai es griežos ?“ tas pēdigi
              vientiesigi iesaucās, „uz kuru pusi man jaiet, lai
              aizkļūtu pie tiem cilvekiem ziemeļos, kas mūs
              nēģerus grib glābt ?“ ...</p>
              <p>Jaunakais medinieks - jeb sauksim viņu labak jau
              pie īsta vārda - Andrs Jegers, par kuru
              lasitajs jau to būs pazinis, paskatijās uz savu
              biedru Gantemuru un pasmaidija savadi, bet tad
              nēģeri labsirdigam acim uzskatidams sacija:</p>
              <p>„Pie tiem jau tu pašlaik atrodies, Mateo, jo
              mēs jau esam divi no tiem, bet - drīzumā
              viņi nāks šurp lielos pulkos, apbruņojušies un
              vaditi no cilvekiem, kas paši labprāt upuresies
              priekš saviem melnajiem līdzcilvekiem ... tas
              nāks drīzi, drīzak neka dienvidos par to sapņo.
              Bet - mēs esam viņu priekšteči, un - ja
              tu nu gribi līdz cīnities priekš savu līdzbrāļu
              atsvabinašanas, tad piebiedrojies mums!“</p>
              <p>„Es gribu!“ nēģeris kaisli iesaucās, „tikai ...“</p>
              <p>„Nu, tikai ?“ misters Jegers atkārtoja.</p>
              <p>Nēģeris nolaida acis un tikai pēc brīža
              deva atbildi:</p>
              <p>„Es solijos, iet Juno pakaļ! ... ari to
              atsvabinat!“</p>
              <p>„Tas labi, Mateo!“ medinieks atteica, „ka 
              nepiemirsti solita vārda! Tāds tu mums patīci
              vēl labak, jo tad ari tu mums turesi, ko solisi!“</p>
              <pb/>
              <p>„Viengabal!“ nēģeris nopietni nosolijas.</p>
              <p>„Nu labi!“ Andrs Jegers to apmierinaja,
              „Savu Juno tu drīkstesi atsvabinat, un mēs tev
              varesim pat vēl palīdzet to izdarit, jo - drīzā
              laikā mūsu ceļš ies pa Red Riveru, jeb kā jūs
              nēģeri to saucat „Lielo upi“, uz leju līdz tai vietai
              kur ta griežas no rīta ceļa uz dienvidiem un ta
              tad varesi mūs pavadit, un pie vienas reizas
              varesi ari pakalpot mūsu mērķiem.“</p>
              <p>Un ar to tad ari tika nospriests, ka nēģeris
              Mateos paliek pie viņiem.</p>
              <p>Bet kas abiem bijušiem Azijas cilvekiem tagad
              te bij darams Amerikā, to redzesim tālak.</p>
          </div>
          <div type="chapter">
              <head>IV.</head>
              <p>Don Miguela farmā jeb haziendā, kā to mēdza
              saukt dienvidos vienu dien vecais kungs nākdams
              mājā no laukiem satika savu dēlu, kad tas 
              patlaban atkal bij ceļā uz kaimiņu muižu.</p>
              <p>Tēvs apstājās un uzrunaja dēlu - viņam
              esot kaut kas svarigs ar to japarunā.</p>
              <p>Jaunais don Fernandos ne labprāt dzirdeja
              šādus tēva vārdus, jo viņam arvienu bij ļoti
              jasteidzās, kad gāja šo ceļu ; bet tēvam nepaklausit
              ari tas negribeja, jo patiesibā viņš savu tēvu
              mīleja.</p>
              <p>Un iedams pamazak uz priekšu don Miguels
              pēc brītiņa uzsāka:</p>
              <p>„Mīļais dēls, es tevi ilgi neuzkavešu -</p>
              <pb/>
              <p>saprotu itin labi, ka tev tagad citur nekāda prieka
              nav ilgi uztureties, kur dona Inesa tagad tava
              saderinata brūte ... Es tev no sirds šo laimi
              novēlu - un saku tev atklāti, kad nākamu
              svētdien pēc laulibas jūs būsiet vīrs un sieva,
              es neviena cita cilveka mīļak savās mājās 
              nesagaidišu, ka savu jauno vedekli ; jo viņai nav
              šis familijas daba iedzimusi ; viņa tāda, it ka
              nemaz nebūtu Albukerku dzimtas ....“</p>
              <p>„Kapēc tu, mīļais tēvs šo dzimtu  
              nemīli ?“ dēls to nedikti pārtrauca.</p>
              <p>Vecais kungs sarauca drusku pieri, bet pilnigi
              mierigu balsi tad atbildeja dēlam uz viņa jautajienu:</p>
              <p>„Es ar viņiem naida nemekleju, bet gan otradi.
              Cik dīvaini tas nu ari neizklausitos: nākamu
              svētdien tev t. i. manam dēlam būs kāzas
              ar Albukerku meitu, un jav trešā dienā pēc
              tam man, tēvam, jadodas uz pilsētu, lai aizstāveties 
              pie goda tiesas pret Albukerka dēlu, don
              Vasko par - viņa izbēgušā nēģera slēpšanu, 
              ko viņš skaidri un gaiši varot pierādit!? ... 
              No tam tu nu vari spriest, kāda draudziba 
              starp mūsu dzimtam var zelt! Un - ta
              tikai tev gribeju pavēstit pie laika, lai vēlak tas
              man nebūtu jadara pašā pirmā dienā pēc tavam
              kāzam, un - zinat tev vajaga, kurp pēc tam
              aizbraucu, jo nezinu, cik drīzā laikā atkal atgriezišos 
              atpakaļ. Un braukt es braukšu, jo es gribu
              visiem viņiem pasacit taisnibu acīs - tiem nebūs
              sacit, ka don Miguels jebkad bijies tiem droši
              acīs skatities!“</p>
              <pb/>
              <p>Don Fernandos bij ļoti nepatīkami pārsteigts
              par šādu vēsti - viņš patiesi nezinaja, ko uz
              to atbildet.</p>
              <p>Bet viņa tēvs nepavisam ari atbildes negaidija 
              un piezīmeja tikai vēl apmierinadams:</p>
              <p>„Un nu ej savu ceļu atkal tālak, neliec Inesai
              velti gaidit ; viss ko tev nupat saciju, ir mana
              darišana, un pie Albukerkiem tev nav ne vārds
              par to minams. Tev pat nav jasaka, ka par to
              zini - es tevi no visiem kaut kādiem pienākumiem 
              šinī gadijumā pilnigi atsvabinu - es pratišu 
              pats sevi aizstāvet!“</p>
              <p>Un to teicis tas sniedza dēlam roku un aizgāja
              nesteigdamies uz mājam, bet don Fernandos pie
              savas brūtes.</p>
              <p>- - - </p>
              <p>Pēc tam bij pagājušas apmēram divi nedeļas. 
              Don Fernandos ar Inesu bij vairak ka nedeļu 
              jau vīrs un sieva. Ar īstu dienvidnieku
              dabu tie nodevās savai jaunajai laulibas laimei un
              neinteressejās vairs it neparko citu pasaulē, ka tikai
              viens par otru. Don Fernandos gan ari līdz
              šim bij maz ko interessejies par saimniecibu un
              nēģeriem un no tam nebij nekāds zaudejums cēlies -
              kamēr vecais kungs pats bij visur ar savam 
              acim, visu pats vadija. Bet - nu tas
              diemžēl veselu nedeļu jav bij projam, mums
              jav zinamās darišanās, un par lieliem brīnumiem
              vēl arvienu neierodās atpakaļ mājās, kaut gan
              don Vaskos jav bij pārbraucis.</p>
              <pb/>
              <p>Don Fernandos pēdigi nenocietās neapvaicadamies 
              pēc tēva, kapēc gan tas vēl negriežoties 
              atpakaļ, kur taču abiem viņiem bijušas
              vienlīdzigi ilgas darišanas pilsētā.</p>
              <p>Don Vaskos tomēr paraustija tikai plecus un
              atbildeja vēsi:</p>
              <p>„Ko tu mani vaica - tu taču zini, ka man
              ar tavu tēvu nav nekādi kopigi ceļi!? ... 
              Tik daudz tik tev varu pasacit, ka viņam viņa 
              attaisnošanās neizdevās, bet vaj tas goda tiesas 
              spriedumam padosies, par to tev nezinu nekādas ziņas
              dot!“</p>
              <p>„Un kāds šis spriedums bij ?“ don Fernandos
              ātri vaicaja.</p>
              <p>Viņa jaunais svainis pasmējas tā lieligi:</p>
              <p>„Nu - to jav viņš tev pats vares pasacit,
              kad pārbrauks, bet galvenais ir tas, ka - tā uz
              priekšu pie jums te vairs nedrīkst iet. Pie
              nēģeriem jaieved jauna kārtiba!... Tiem 
              visdrīzakā laikā atkal jaiemāca, kas ir tikums un
              paklausiba un - jūsu hazienda nedrīkst 
              nevienu acumirkli tālak palikt par buntavnieku 
              perekli un ļaunu priekšzīmi visam apgabalam -
              kas ta līdz šim pastāvigi ir bijusi.“</p>
              <p>Don Fernandos nobāleja drusku. Viņam gan
              bij ļoti maz interesses gar saimniecibu un nēģeriem,
              bet ta jav vairs nebij tikai saimnieciba un nēģeri -
              ta bij iejaukšanās privatdarišanās ... sāka
              dot priekšrakstus, kā viņiem savās pašu mājās
              būs iztureties!? Ar pavisam neparastu lepnumu
              tas uz reiz izcēla galvu un uzprasija:</p>
              <pb/>
              <p>„Un kas to jauno kartibu te pie mums nāks
              ievest ?“</p>
              <p>Don Vaskos kā izbrīnijies drusku ieplēta acis,
              bet tad uz reiz atkal savaldidamies atteica 
              vienaldzigi un vēsi: </p>
              <p>„Priekš tam tika iecelta komisija, kas uz to 
              lūkosies, ka tavs tēvs to izpilda, bet - patiesibā
              dotu tev to padomu, jav pašam ar to iesākt, jo
              varbūt ka don Miguels vēl ilgaku laiku nokavejas 
              ar savu pārbraukšanu un tu taču esi
              tambrīžam viņa vietas izpilditajs un līdz ar to
              ari atbildigs par visu, kas šeit tavā haziendā notiek!“</p>
              <p>Pa tam bij nepamanita pienākusi ar dona Inesa 
              un sarunu dzirdejusi. Pie brāļa pēdejiem vārdiem 
              ta nostājās savam vīram blakam un uzlika
              tam roku uz pleca, bet kad don Vaskos vairs tālak 
              nerunaja, ta negaidot uzprasija:</p>
              <p>„Un vaj varbūt tu pats ari neesi viens no
              šis komisijas locekļiem, ka tik ļoti interessejies, lai
              mūsu muižā ar tik lielu steigšanu tiktu ievesta
              „jaunā“ kārtiba ?“</p>
              <p>Don Vaskos palocijās tā savadi smaididams
              un atteica:</p>
              <p>„Ja, mīļa māsa, man ir tas gods! un es
              domaju tas priekš tevis būs tikai par svētibu!
              Jo svešs tavā labā interessetos mazak, ka es, un
              mans mīļais svainis, kaut ari to visadi citadi
              mīlu un cieniju, tomēr nav diezgan stingrs 
              raksturs, lai stātos pretim buntojošiem vērgiem
              un tiem mācitu jaunus tikumus!“</p>
              <pb/>
              <p>Don Fernandos iekāsejās tā sausi un tad
              drusku aizsmacis ievaicajās strupi:</p>
              <p>„Tev vēl kas sakams ?“</p>
              <p>Don Vaskos ieplēta atkal uz acumirkli acis,
              jo ka šis jēlčaulis, par kādu tas savu svaini
              tureja, uzreiz varetu pārvērsties viņam nāca
              negaidot, ta ka negribejās īsti ticet, un tamdēļ tas
              pētoši to uzlūkodams atteica tā vienaldzigi stiepdams:</p>
              <p>„Na - domaju tambrīžam pietiks!?“</p>
              <p>„Nu, tad iesim, Inesa!“ don Fernandos tapat
              vienaldzigi stiepdams vārdus griezās pret savu
              jauno sievu - „tavs brālis šodien stāsta ļoti
              seklus jokus, ar citiem vārdiem garlaicigs ...
              Iesim labak pie Mr. Toma, lai liek mums apsedlot
              mūsu zirgus.“</p>
              <p>Un to teikdams tas atstāja līdz ar savu 
              laulatu draudzeni don Vasko vienu.</p>
              <p>Bet ja tas būtu redzejis ar cik naidigām acim viņa
              svainis tam noskatijās pakaļ, viņš nebūtu vis
              tik pilnigi nodevies bezrūpibai.</p>
              <p>Bet jaunais kungs bij drošs uz savu tēvu,
              kam jav drīzumā vajadzeja ierasties mājās. Un
              tēvs jav gan zinās, kas tam būs darams.</p>
              <p>Pagāja tomēr vēl trīs dienas, četras,
              piecas un vesela nedeļa - bez ka don Miguels būtu
              pārbraucis.</p>
              <p>Tas bij dīvaini! Un jaunais don Fernandos
              sāka bez jokiem norūpeties, vaj tikai tēvam kaut
              kas nav noticis ļauns ceļā. Viņš labprāt būtu
              devies pats to uzmeklet, bet negribeja atstāt savu</p>
              <pb/>
              <p>jauno sievu uz ilgaku laiku vienu. Mr. Tomu 
              atkal sūtit nebij iespējams saimniecibas labad, no
              kuŗas jaunais kungs diemžēl pats itneka nezinaja
              un neprata.</p>
              <p>Pēdigi tomēr cits nekas neatlika. Mr. Tomu
              aizsūtija, un jaunais kungs pats sāka iet un 
              intereseties par saimniecibu. Tad nu izrādijās ka
              viņš diemžēl pat ne robežas lāga nezinaja,
              kur viņa īpašums beidzās, kur viņa sievas tēva 
              sākas. Uzcītigi tas tomēr sāka staigat
              apkārt pa tīrumiem un mežiem, skatities kur
              melnie strādaja, kur pļauju ievāca, kur ražu 
              uzglabaja u. t. t. - - -</p>
              <p>* * *</p>
              <p>Bij kādas dienas pavakarē. Par mums jau
              pazīstamo taku, kas veda no nēģeru būdam uz upi,
              gāja jaunā nēģeriene Juno atkal ar lielo ūdenstrauku 
              uz tilta pusi. Bet viņas soļi nebij vairs tik
              mundri, kā nesen. Ta neskatijās vairs tik dzīvi
              apkārt, kā toreiz, kur ta Mateo izvadija, jo  
              viņš jav nebij vairs griezies atpakaļ! Vasara
              jav gāja uz beigam un nebij vairs ko cerēt. Mateos
              jav sen varbūt vairs nedzīvoja ... bij dabujis
              tapat galu, kā visi citi bēgļi, kas caur lielo
              mežu cereja tikt cauri! ...</p>
              <p>Nonākusi pie tilta tā ar gurdenu roku piesmēla
              trauku un izcēlusi to nolika uz laipu.</p>
              <p>Tur jav gan vēl vienmēr stāveja tas pats
              koks, bet ... bet - kas tad tas bij ?! Tur jav
              viens zars vaj nekarajās ūdenī ?! ...</p>
              <pb/>
              <p>Jauna nēģeriene sāka trīcet kā drudzī un
              priekš acim tai sāka vizuļot tāda liesmaiņa migla,
              ka itnekā vairs nevareja saredzet. Bet tad aizmirzdama 
              visu norunu, ka tai tad tikai vakarā bij janāk
              turp, kad ieraudzija zinamo zīmi, viņa steigšus
              noglabaja savu ūdenstrauku krūmaju lapās un
              steidzās ātriem soļiem prom uz pazīstamo vietu.
              Vai tad patiesi Mateos nu pēc viņas
              būtu atnācis ?!</p>
              <p>Drīz tā bij sasniegusi upes līkumu, kur bij
              jabrien iekšā ūdenī un tad pa to jaiet līdz viņam
              kokam.</p>
              <p>Un - nebij vairs ko šaubities, turpat netāļ
              jav viņš bij, un viens zars nolauzts karajās no
              tā lejā līdz pašam ūdenim! Bet lapas kokam
              bij kuplas, ka ne ka nevareja redzet, kas aiz tam
              slēpas.</p>
              <p>Drebedama ta brida tāļak, sasniedza pēdigi
              nolauzto zaru un saķērdama to rokās norāva
              pavisam lejā ūdeni un, - Mateos no augšas
              sauca viņas vārdu!</p>
              <p>Tikai divi acumirkļi vēl, un jauna nēģera
              stiprās rokas jav to uzcēla ari augšā biezajās
              lapās, bet nolauztais zars aizpeldeja uz purvajiem.</p>
              <p>Pagāja labs laiks līdz nabaga meitene atkal
              pilnigi atjēdzās un kad tā nu Mateo bij pati
              savām rokām aptaustijusi, to pati savam ausim
              dzirdejusi runajam, tad tā vairs nešaubijās -
              Mateos bij tiešam atnācis tai pakaļ un gribeja
              nu viņu ņemt līdz! Tas bij viņai liels, liels
              prieks! ...</p>
              <pb/>
              <p>Bij jagaida tomēr vakars, iekams vareja doties
              ceļā. Mateos stāstija, ka tam esot līdz viens
              balts draugs, kas uz viņu gaidot ; Nevis mežā
              un purvajos, bet aiz lielas bomvilnu plantažas
              uz dona Miguela robežam.</p>
              <p>Un Mateos gribeja nogaidit tumsu un tad iet
              taisni pa ceļu projam uz turien ; Juno brīnijās, ka
              Mateos nebaidijas, ka tos varetu kāds satikt, viņu
              pazīt un saķērt ?! Vispārigi Mateos bij palicis
              tāds ļoti drošs un tam bij flinte un liels duncis
              pie sāniem, tā ka Juno tīri vaj sāka no ta
              baidities, kāds tas tagad bij. Bet viņš jav
              zinaja labak kas darams, un ja tam bij balts draugs,
              tad jav bij droši! Vismaz Juno tā domaja, jo
              baltie jav bij visspēcigi.</p>
              <p>Un tie tad sēdeja mierigi un gaidija vakaru.
              Juno ir ne domat nedomaja vairs iet atpakaļ uz
              mājam, jo piederigu tai tur neviena nebij un manta
              tai tur ari nekāda nepalika.</p>
              <p>Vareja būt pagājusi apmēram stunda, kad
              Mateos uzreiz izcēla galvu. „Pa ceļu kāds nāk!“
              tas čuksteja un sāka bāzt uzmanigi galvu caur
              lapam, lai redzetu kas tas par nāceju.</p>
              <p>Un tad viņš redzeja, ka nāceji bij divi pat -
              Don Fernandos un viņa bijušais kungs -
              nežēligais don Vaskos.</p>
              <p>Tas neteica savai biedrenei neka, bet viņa tumši 
              brūnā seja palika uz reiz tāda ka peleka un
              acis izspiedās labu tiesu vairak uz āru. Citadi
              tas palika tikpat mierigs kā bijis un apskatija tikai
              ātri savu flinti.</p>
              <pb/>
              <p>„Stāv tikai klusu!“ tas ātri pačuksteja savai
              draudzenei un tad sekoja atkal uzmanigi nāceju
              soļiem.</p>
              <p>Ja, nāca taisni šurp uz tiltu - likās par
              kaut ko ļoti dzīvi runajam, vaj pat strīdamies ;
              bet, uz tilta apstājušies, tie nostājās viens otram
              pretim un sāka vēl dzīvaki viens ar otru sarunaties. 
              Mateos gan pūlejās kaut ko sadzirdet, bet
              attālums bij tomēr par lielu, un viņa pūles bij
              veltas. Bet - tē uz reiz viņš redz, ka don
              Vaskos piepeši izceļ roku, ka tanī kas nozib un
              pēc tam don Fernandos uz reiz sakrīt uz acim
              pie tilta malas. Nēģerim gandrīz paspruka 
              kliedziens, - tur jau nupat notika slepkaviba! Don
              Vaskos bij savu svaini nodūris! ...</p>
              <p>Nēģeris pats nezinadams vairs ko dara, pielika 
              flinti pie vaiga un sāka mērķet, bet vēl
              laikā Juno satvēra viņa roku:</p>
              <p>„Ne, Mateo, nešauj! ... Dieva dēļ ne!..
              Tad tevi noķers - izdzirdēs, saskries nežēligie
              uzraugi ar asins suņiem! ...“</p>
              <p>Mateos atlaidās ari, sāka pats ari ieskatit, ka
              viņa šāviens vareja sacelt uz reiz veselu jakti
              un tad - viņš ar Juno būtu patiesi pazuduši.</p>
              <p>Tamdēļ tas savaldija savas kaislas dusmas un
              nolaida atkal flinti mierigi uz zara ...</p>
              <p>Bet neģēligais slepkava tanī pat brīdi iegrūda
              savu upuri pār tilta malu upē un sāka tad noliecies 
              uz tilta kaut ko ātri berzet, slaucit un kaisit
              ar smiltim. Mateo saprata it labi, ko tas darija -
              tas slēpa asinaiņas pēdas ; bet par pašu līķi</p>
              <pb/>
              <p>gādās uz novakaru krokodiļi, jo tie tagad seviški
              daudz ieradās upē ša gada laikā, ta ka nēģeri
              ne labprāt tagad teit laidās šurp, bet gāja pēc
              ūdeņa labak tālak uz otru pusi - uz lielo aku.</p>
              <p>Tas vis bij noticies tik negaidot un tik ātri,
              ka nēģeris Mateos vēl nepavisam nevareja iedomaties, 
              ka tas patiesiba, ko nupat redzejis ; bet Juno
              trīceja aiz bailem, ka apses lapa. Don Vaskos
              pa tam bij nozudis, aiziedams nesodits, ātri projam
              pa ceļu uz savām mājam. Neviens nebij bijis
              tuvumā un līdz ar to neviens ari nebij redzejis
              viņa noziegumu. Tā vismaz viņš domaja.</p>
              <p>Bet nelaimigais don Fernandos guleja upes
              dzelmē.</p>
              <p>Mateos nenolaizdams acis vēl arvienu skatijās
              turp uz briesmu vietu, jo patiesibā viņam bij žēl
              par labo jauno kungu, kas nekad nevienam nēģerim
              nebij pāri darijis.</p>
              <p>Pēdigi viņš neiztureja vairs - viņam vajadzeja 
              redzet, vaj tas patiesi beigts? Juno gan ne
              par ko negribeja to laist, bet Mateos tai tā savadi
              nopietni atteica: „Es vairs nebīstos, Juno, mani
              baltie draugi mani mācija, ka nelaimigam cilvekam
              arvienu vajagot līdzet, tad mūsu brāļiem ari citi
              līdzešot.“</p>
              <p>Un veikli kā kaķis tas nolīda pa koku zemē
              krasta krūmos, bet Juno gaidija drebedama.</p>
              <p>Ļoti ilgi tai bij jagaida, jo skatities uz tilta pusi
              ta neiedrošinajās: tai reiba galva pie domam vien
              jau, ka Mateam tur varetu kas ļauns notikties.
              Labak lai tad ta jau neko neredz!</p>
              <pb/>
              <p>Un pēdigi viņa tad dzirdeja pēc ilgām garām
              minutem, kas viņai kā veselas dienas izlikās, kā
              krūmos atkal kaut kas čabeja, un pēdigi caur
              lapām atkal parādijās Mateosa melna galva.</p>
              <p>Bet kā tam tagad acis laistijās:</p>
              <p>„Viņš vēl dzīvs, jaunais labais kungs!“ tas
              ātri čuksteja, „es viņu atnesu šurp un briesmigie
              aligatori to vairs nevarēs apēst ... Nāc skaties
              tas vēl dvašo, un es viņam apsēju pušo vietu.“</p>
              <p>Un tiešam tā tas ari bija - smagā vaina
              sānos nebij bijusi nāviga un iz ūdens don 
              Fernandos drīz vien bij atkal uznācis augšā un ar
              pēdejiem spēkiem pieķēries pie tilta staba un 
              turejis galvu uz augšu, lai nenoslīktu.</p>
              <p>Bet ja nēģeris būtu nācis kaut drusku vēlak,
              tad viņa spēki vairs nebūtu pietikuši un tam bez
              žēlastibas būtu bijis janoslīkst. Tagad tas kā
              bez samaņas guleja lapenas ēnā, un Mateos pilinaja 
              tam pamazam mutē ūdeni ar rumu iz savas
              ceļa pudeles.</p>
              <p>Bet nu bij padoms dārgs. Ko tālak ?! Mateos
              lauzija galvu, bet neviens gudrs padoms tam 
              nenāca prātā.</p>
              <p>Vakars jau tuvojās ar milzigu ātrumu un
              norunatā laikā tam vajadzeja ar Juno būt aiz
              kokvilnas plantažam, norunatā vietā, kur viņa
              baltais draugs to gaidija. Juno tas ne par kādu
              maksu vairs negribeja laist atpakaļ haziendā, kur
              tagad melniem bij gaidami bēdigi laiki - kā vēlak
              redzesim. Mateos zinaja, ka vecais kungs vairs nebij 
              mājās - jo bez šaubam tagad tur nāks un</p>
              <pb/>
              <p>valdis nežēligais slepkava, ko nupat vēl bij
              redzejuši ... Bet atstāt nelaimigo kungu ari 
              nevareja, jo ta bij tad viņa droša nāve - tāds
              viņš nevareja tureties pretim savam ienaidniekam!
              Bet viņam pašam Mateam, bēglim, kas viņam
              ticēs, ja ienesīs grūti ievainoto kungu haziendā un
              sacīs: don Vaskos to nodūra un iegrūda upē.
              Tas pats slepkava varbūt jau bij priekšā un
              vareja to sagaidit.</p>
              <p>Ne, Mateos vairs negribeja laisties uz labu
              laimi lauvu bedrē, no kuras tik laimigi reiz bij
              izbēdzis!</p>
              <p>Tumsa pašlaik ātri iestājas un drīz vien
              pārklāja visu zemi.</p>
              <p>Nu tad jau viņš to labak nesīs līdz pie sava
              baltā drauga, varbūt ka tas zinās kādu padomu!
              Baltie jau arvien māceja ātri un labi domat!</p>
              <p>Un apņēmies reiz Mateos to ari darija. Tas
              iedeva Juno flinti un viņa nelielo ceļa somu un
              pats saķēra un lika sev pār pleciem nelaimigo
              jauno kungu un devās taisni un bez bailem ceļā caur
              don Fernando paša robežam.</p>
              <p>Mateom bij stipri pleci un don Fernandos nebij
              no smagajiem, tapēc drīzi vien tie jau nozuda
              kokvilnas laukos, bez ka klajumā būtu ar kādu
              bijis jasastopas.</p>
              <p>Vairak ka stunda tomēr tiem pagāja, līdz
              pēdigi parādijas pazīstamais meža pudurits, kur
              don Migueļa robežam atkal bij beigas, kur netāli
              atradas platais ceļš un aiz ta neliela birze,
              kura vairs nevienam nepiedereja. Ta gāja projam</p>
              <pb/>
              <p>līdz pašai Lielajai upei, pa daļai stepe, pa
              daļai mežiem apklāta, ne visai augliga, bet toties
              jo skaistakas dabas ; svabada un plaša, kurā ta
              sakot ziemeļu gars ar vēju jau likas dvešam
              pretim.</p>
              <p>Pēdigi Mateos to sasniedza un nolika savu
              nastu rūpigi zālē zem lielas platanes. Tad viņš
              pielika rokas pie mutes un caur kluso nakti noskaneja 
              žēla pūces ievaidešanās. Neilgi pēc tam
              ne visai tālu atskaneja pretim tāda pat skaņa, un
              Mateos priecigi nometās savai nastai blakam un
              staipija un bērzeja savas notirpušas rokas:</p>
              <p>„Mans baltais draugs jau nāk!“ tas pie tam
              sacija uz Juno, „un jaunais kungs vēl arvienu ir
              dzīvs - viņš dzīvos! ...“</p>
              <p>Beidzot patiesi bij dzirdami nāceja soļi un kāda
              balss pa tumsu nedikti uzprasija:</p>
              <p>„Viss kārtibā, Mateo ?“</p>
              <p>„Viss un vēl vairak!“ nēģeris jautri atbildeja, 
              „es tik nezinu vaj tas bij labi darits, ko es
              izdariju.“</p>
              <p>„Nu ?!“ pienācejs apstādamies sāka pa tumsu
              apskatities pārnācejus - „kas tad tas trešais
              vēl, kas tur guļ ? ... Bet taisi tad jau tūlin
              uguni, Mateo, jo kaķa acis man taisni ari nav, lai
              šādā tumsā pazītu cilvekus! ... Nebīsties nekā -
              jo ja kāds par mūsu uguni vairak interesetos
              neka mums patīkami, tad zini, ka mūsu citi biedri
              ari vairs nav tālu, un tiem būs vieglaki mūs
              atrast, ja viņiem uzkursim gaišaku zīmi.“</p>
              <pb/>
              <p>Mateos nelikās sev to divreiz sacit, un pēc
              neilga laika jau gaišas liesmas apgaismoja visu
              apkārtstāvošu sejas.</p>
              <p>Un tad nu izrādijās, ka Mateo baltais draugs
              nebij neviens citais ka - Gantemurs. Mierigu
              seju tas nosēdās pie uzkurtās uguns un klausijās
              uz Mateo stāstu par visu, ko tas bija piedzīvojis.</p>
              <p>Kad Mateos bij beidzis, pirmais tādu pat mierigu
              seju palocija galvu un sacija:</p>
              <p>„Tas bij labi darits, Mateo! ... Bet nu ņem
              un krāmē ārā manu tašu - tur būs ko ēst!..
              Noderēs ir tev ir tavai Juno ... Es pa tam
              aplūkošu tuvak jaunā kunga stāvokli.“</p>
              <p>Juno no iesākuma skatijās tā nedroši uz
              Mateos balto draugu, bet kad ta dzirdeja viņa laipnos 
              vārdus un redzeja, ka Mateos pats tik droši
              uz to paļāvās, tad ari viņa beidzot palika drošaka
              un ņēma un ēda ko Mateos tai pasniedza.</p>
              <p>Nakts bij vēsa, bet pie uguns vareja diezgan
              brangi sasildities, un Mateos bez tam viņai iedeva
              segu, kurā priekš nakts ietīties.</p>
              <p>Gantemurs pa tam bij rūpigi pārmeklejis
              ievainotā stāvokli un kratija domigi galvu.</p>
              <p>„Nāviga vaina gan nav!“ tas sacija pēdigi
              uz nēģeri, „bet paies labs laiks, līdz tas atkal 
              izveseļosies. Par visām lietam viņš cik drīz vien
              iespējams jaaizgāda projam drošā pajumtē un
              nepieciešami vajadzigs pastāvigs kopejs ; tapēc ka
              paies vēl dažas dienas iekams slimajs atkal nāks
              pie samaņas. Tagad tam ļoti augsts drudzis, un
              tas var pastāvet ilgaku laiku. Es domaju - pie</p>
              <pb/>
              <p>vecā ogļu dedzinataja būs visdrošakā vieta
              priekš slimā kunga - tikai kopeju nezinu - kur
              to lai ņemam ?!“</p>
              <p>Mateos ātri paskatijās uz Juno, un ta noprazdama 
              tūlin, ko tas domaja, palocija ātri galvu:</p>
              <p>„Es to kopšu, Mateo - ja tur droši, ka
              briesmigais massa ....“</p>
              <p>„Tur ir droši, Juno!“ Mateos to pārtrauca,
              „tas jau mūsu robežās! bez tam es aizvien ari
              būšu tuvumā!“</p>
              <p>„Un mēs citi ari!“ Gantemurs piemetinaja,
              „ta jau tagad vairs nav dienvidnieku zeme!“</p>
              <p>Un nu ātri nosprieda, ka laiks nav velti tērejams 
              un ka pēc neilgas atpūtas un iestiprinašanas 
              tiem jadodas atkal ceļā. Priekš slimo tie
              ātrumā uztaisija nestavas un izklāja to mīkstam
              lapam. Juno vareja būt palīdziga nest medinieku
              tašas un ieročus, kamēr vīrieši tagad abi
              uzņēmās nest ievainoto.</p>
              <p>Izdzēsuši uguni tie tad atkal devās ceļā uz
              Lielās upes pusi - uz ziemeļiem.</p>
          </div>
          <div type="chapter">
              <head>V.</head>
              <p>Missisipi milzu straumes labajā krastā patlaban
              pietureja kāds no daudzajiem tvaikoņiem, kas pa to
              pastāvigi braukaja, gan uz augšu gan leju. Ši
              pieturas vieta bij jūdzes trīs lejak no Red-Rivera
              ietekas un tur aizvien mēdza no tvaikoņa nokāpt
              viens otrs veikalnieks, kas ar turienes dziļi pa</p>
              <pb/>
              <p>mežiem izkaisitiem kolonistiem, medniekiem, malkas
              cirtejiem, apkārtklejojošiem indiaņiem un 
              tamlīdzigiem ļaudim veda savus veikalus, pievezdami tiem
              dzīvei nepieciešamas preces, kā ari uzpirkdami no
              tiem atkal dažnedažadus dabas produktus. Tas
              bij atstāts un maz apdzīvots kā ari maz apmeklets
              apgabals, kurā laidās iekšā tikai bezbailigi ļaudis,
              tādi, kas ne no kādam grūtibam nebijās, ne ari
              savu dzīvibu padaudz augstu takseja ; jo tas bij
              zinama lieta, ka te neviens cilveks par to neinteresejas, 
              vaj ceļinieks, kas bij izkāpis malā, ari
              kādreiz atkal griezās atpakaļ, vaj ne. Ta bij katra
              paša darišana vien - vareja iet un nākt atpakaļ, 
              vareja iet un ari nekad vairs nenākt atpakaļ.
              Tiesas un taisnibas likumi te nekad nekāpa malā,
              jo tie zinaja, ka uz viņiem te neviens neskatisies,
              bet katrs rīkojās pēc savas taisnibas, katrs pats
              sevi aizstāveja - protams kamēr vareja!</p>
              <p>Šoreiz izkāpeju bij maz, bet gan vairak tādu,
              kas jau uz kuģi gaidija, lai uz ta uzsēstos un
              brauktu līdz. Vareja būt vīru desmits kas visvairak 
              likās piederam pie koku cirtejiem, jo daudzi
              bij apbruņojušies ar spožiem cirvjiem, bet daži
              bij laikam ari medinieki, jo pār pleciem tiem karajas
              garas bises un lielas jaktstašas. Visi bij saulē
              un vējā nodeguši un acim redzot nocietinati un
              sūrā dzīvē norūditi vīri.</p>
              <p>Vaj tie savā starpā pazinās, vaj nāca no
              vienas puses - kas to zinaja? Pa daudz šādi
              cilveki neviena vārda nerunaja un ja no tiem
              kāds kādu zilbi gribeja izdabut, tad tam to vajadzeja </p>
              <pb/>
              <p>iesākt visdrošak no rīta puses jo citadi
              vareja vakars pa ātru uznākt, bez ka tas savu
              mērķi būtu sasniedzis.</p>
              <p>Tie brauca līdz pa Missisipi uz leju līdz 
              nākamai pilsētai, kura jau bij viena no dienvidnieku
              centriem, kur viņu galvenie reprezentanti šad un
              tad mēdza sapulceties savās svarigakās kopejās
              darišanās. Seviški šinīs laikos tas notika
              bieži vien, kur satiksme ar ziemeļniekiem palika
              aizvien asaka un kur pat par draudošu pilsoņu
              kaŗu jau sāka runat.</p>
              <p>Kuģis gāja vienmuļigi savu ceļu un jaunie
              pasažieri nometušies viens šur, otrs tur, laiski
              uz plašā deķa pussnauzdami pīpeja savas īsas
              pīpes un spļāva pīpetajiem parasto spļaudienu.</p>
              <p>Divi no tiem tomēr bij nometušies tuvak
              kopā un šad un tad paklusu sarunajās.</p>
              <p>„Vaj jūs Mr. Tom tikai droši zinat, ka šodien 
              ir ta diena, kur norunats don Miguelu sodit ?“</p>
              <p>„Par to nešaubaties ser!“ uzrunatais atteica,
              „jo tik tiešam ka mans vārds ir Toms, es zinu,
              ka viņi šodien grib manu veco kungu nogalinat,
              jeb kā viņi to saka „tiesat“ par to, ka tas esot 
              vispārigas lietas nodevejs, ka tas nēģeru bēgļus
              pabalstot un ka tas atklāti svēti tiesas spriedumu
              nolamajis, nepadodamies tam un atklāti pasludinadams, 
              ka tas tādiem spriedumiem pratišot tureties 
              pretim, jo zinot, ko no tiem turet, kas tādus
              spriedumus taisot - kas tie par cilvekiem esot.
              Un tad par to krita spriedums - nodevejs, kas pa
              ilgi jau esot dzīvojis.“</p>
              <pb/>
              <p>„Tā tā!“ otrs mierigi atteica, „un jūs droši
              ari zinat, kurā vietā tas notiks ?!“</p>
              <p>„Tik tiešam ka es savu kungu gribu glābt!“
              otrs atbildeja, „un ka cietuma uzraugs ir jūsu
              biedrs, kas mani vēl pie laika aizsūtija uz jūsu
              nometni. Slavets lai par to Dievs un svētits
              lai jūsu virsnieks, kas ne acumirkli nekavejās dot
              palīgus taisnibas aizstāvešanai un glābšanai.
              Es jūs nepazīstu, nedz jūsu ļaudis nedz esmu
              jūsu virsnieku savam acim redzejis, bet - tas 
              nevar būt slikts cilveks, kas kaŗo ar netaisnibu!“</p>
              <p>„Jau labi!“ otrs nopietni atteica un braucija
              rāmi kuplo dzelteno bārzdu, „ar Dieva palīgu
              drīzumā vispārigā lielā netaisniba dienvidos 
              nobeigsies un tagadejie netaisnibas uzturetaji likteņa
              izlutinatie dienvidnieki nogrims no dabas nospriestā
              iznīcibā - rāmai izmiršanai un aizmirstibai. To
              dienas ir skaititas, jo tie tika no likteņa svērti un
              par vieglu atrasti!“</p>
              <p>Bet jau kuģis piestāja un pasažieri, kas uz
              pilsētu bij braukuši, kāpa zemē. Nokāpa ari
              visi „mežnieki“ un izklīda pa ļaužu drūzmi.
              Izlikās it kā tiem vienam ar otru nebūtu nekāda
              pazīšanās.</p>
              <p>Bij ļoti jauks novakars. Saule vēl stāveja
              labu gabalu, bet gaiss nebij vairs tik karsts. Tālu
              jav vairs nebij indiaņu vasara, un tas jau bij
              vispatīkamakais gada laiks. Ļaudis tamdēļ ari
              mudžet mudžeja ap upmali, pa ielam, dārziem,
              pilsētas apkārtni, ar citiem vārdiem visur.</p>
              <pb/>
              <p>Vienā pilsētas nomalē, ziemeļu pusē, bij liels
              tirgus placis, kur pašlaik gan nekādu tirgu netureja, 
              bet toties jo labak tas tambrīžam nodereja
              zemo ļaužu atpūtai un priekiem. Tur vienā
              malā bij ari daudz krogu, šeņķu ar maziem dārziņiem 
              priekšā, kur pie prastiem koku galdiem sēdeja 
              daudz un dažadu ļaužu dzerdami gan brandvīnu 
              gan groku, gan sēdeja ari tādi, kas nopietni
              tureja savu maltiti pēc tāliem ceļiem, pēc sūram
              veikala darišanam un pēc darba upmalī.</p>
              <p>Tur bij ļaudis ar visdažadakam ģīmja krāsam,
              gan balti, gan brūni nodeguši, gan melni, gan
              peleku ādu, gan sarkanādas, pat gan ari aziatu
              smulganās sejas.</p>
              <p>Viena tāda kroga priekšā bij nometušies
              apmēram ducis seviški parupjas dabas ļaudis, jo
              tie ēda katrs pa trim un smēķeja tik stipras zortes
              tabaku, ka tas pat uz vairak soļiem vēl koda
              nāsīs. Tie likās taisni kā iz pašiem visdziļakiem
              mežiem nākuši, jo tā tie bij noauguši ar bārzdam 
              un nomelnojuši no dūmiem un sodrejiem, ka
              īsto ģīmja krāsu nepavisam vairs nevareja izšķirt. 
              Šie bij mums jau pazīstamie mežnieki,
              kas dīvainā kārtā atkal visi bij saradušies vienā
              kopā, šinī raibā mudžeklī.</p>
              <p>Mr. Toms sēdeja atkal kopā ar vīru ar
              dzelteno bārzdu un lielo platmali un abi lūkojās
              par placi pāri uz iepretejiem mūriem, aiz kuriem
              atradās pilsētas cietums.</p>
              <p>Mr. Toms bij ieradies vispēdigi ar svešo</p>
              <pb/>
              <p>seru (kungu) un apskatijušies pulksteņus nosēdušies 
              mierigi savu citu līdzceļinieku tuvumā.</p>
              <p>Pēdigi viņu pulkam tuvojās vēl divi vīri,
              kas nebij tik mežoniga izskata, bet acim redzot 
              pilsētnieki. Abi nosēdās iepretim Mr. Tomam ar ta
              pavadoni un pēdejais tos uzskatidams vienaldzigi
              ievaicajas:</p>
              <p>„Zirgi visi ?“</p>
              <p>„Visi ir!“ viens no tiem atteica un skatijās
              žāvadamies apkārt pa citiem dārziņa viesiem ;
              bet otrs tapat laiski, bet diezgan dikti, ziņoja:</p>
              <p>„Es iešu pa priekšu!“ un pie tam skatijās
              uz citiem mežniekiem, it kā gribedams pārliecinaties
              vaj tie dzirdejuši.</p>
              <p>Saule sāka laisties zemak. Mr. Toms paskatijās 
              atkal pulkstenu, bet svešais samaksaja saimniekam 
              rēķinu.</p>
              <p>Un tad aiz plača no kaut kāda torņa noskaneja 
              dobjš pulksteņa sitiens. Saule līdz ar to
              aizlaidās aiz mūriem.</p>
              <p>Tanī brīdī tad viens no vispēdigi pienākušiem 
              piecēlās un laiski sprauzdamies caur galdu
              starpam sāka iet uz lielas alejas pusi, kas veda
              projam gar tirgus plača malu. Citi mežnieki
              ari sāka pēc tam viens pēc otra pamazam celties
              un izklīst atkal pa ļaužu baru, kas pa placi 
              pastaigajās.</p>
              <p>Bet tas, kas vispirmais bij aizgājis, Bils
              vārdā, kas bij sacijis, ka iešot papriekšu, bij
              jau sasniedzis cietuma mūrus, griezās pašlaik jau
              ap cietuma stūri - tur tirgus plačam bij beigas</p>
              <pb/>
              <p>un aiz vaļņiem atradās smilšaina grava, kurā no
              laiku laikiem jau bij sadzīti un uzkrājušies visvisadi 
              gruveši - tas bij tā sakot visas pilsētas
              mēsliens, visadu atlieku un nomeslu vieta.</p>
              <p>Staigataji līdz turien vairs labprāt negāja
              un vispārigi neviens turp labprāt nelaidās, jo
              tur netālu bij ari karatavu kalns un tiesas vieta
              aiz neliela priediena, kur visi tika aprakti, kas bij
              pie karatavam pakārti vaj ari aiz mūriem citadi
              notiesati. Pēdejie bij augstakas kārtas personas ;
              nēģerus un citus vienkāršus blandoņus mēdza
              ārpusē kārt ; bet aprakti tika vēlak visi vienā
              vieta priedienas smiltīs.</p>
              <p>Priekš izvešanas vaj ari iznešanas iz cietuma
              pagalma, šinī pusē bij mazi dzelzsvārtiņi, kas 
              pastāvigi stāveja aizslēgti un pie kuriem vienmēr
              stāveja vaktszaldats. Tam nebij šīs durvis vien
              jasarga, bet ari visa šī vaļņa puse.</p>
              <p>Darbs tam nebij grūts, jo durvis bij pastāvigi 
              aizslēgtas un šinī pusē vispārigi reti kāds
              rādijās, bet toties jo nepatīkamaka bij ši vieta,
              jo dienvidnieki ir diezgan māņticigi.</p>
              <p>Šovakar zaldats bij seviški pie nelabas
              dūšas, tapēc ka zinaja, ka šovakar taisni vienu
              atkal tiesās un vēlak tad to nesis laukā.</p>
              <p>„Fui!“ viņš jau iznākdams bij izdzēris vairak
              brandiju no vietas un vēl arvienu bij jadzer no
              jauna, lai pārvaretu drebuļus. Pēdigi tas nospļāvas 
              un smagi nosēdās smiltīs - lai vakte
              pats jods, kur ne brandijs vairs nelīdzeja pret
              drebuļiem!</p>
              <pb/>
              <p>„Bet kas tas - svētā jumprava!... ķēras
              jau kāds tam pie rīkles!“ ...</p>
              <p>Tālak tas ari vairs netika - ķērās patiesi
              pie rīkles!</p>
              <p>Tas nebij negodigs acumirklis, kad tam jau bij
              mute aizbāsta, sasietas kājas un rokas, norauts
              mētelis, cepure un - nu to vilka projam uz 
              pašiem nesvētito kapiem un nosvieda kā bluķi lai guļ.</p>
              <p>Bet pavisam jauns zaldats ar mēteli mugurā,
              flinti pār pleciem staigaja jau ap mūri.</p>
              <p>Tas bij Bils, bet - priedienā uz to skatijās gaididami 
              14 vīri, kas no galvas līdz kājam bij
              apbruņojušies.</p>
              <p>Pēdigi no torņa noskaneja atkal pulksteņa sitieni
              un tad Bils pieliecies pie vārtiņiem sāka uzmanigi 
              klausities. Izcēlās atkal drīz un, iebāzis roku
              ķešā, tas izvilka atslēgu - sāka tad rūpigi to
              bāzt caurumā un griezt apkārt.</p>
              <p>Tā - nu durvis bij vaļā, bet tas viņas 
              nevēra viss vaļa, bet pametis atslēgu durvīs sāka
              atkal rūpigi klausities.</p>
              <p>Uz reiz tad tas izcēla roku gaisā un ar otru
              saķēra smago klinķi.</p>
              <p>Klusi kā ēnas steidzās no prieža kalna
              lejā apbruņotie mežnieki - visiem pa priekšu
              tas ar dzelteno bārzdu, smagu cirvi spēcigajā rokā.</p>
              <p>Tikko tie bij sasnieguši Bilu, tas ar spēcigu
              roku atrāva smagās durvis plaši vaļā un tad
              ka negaidits viesuls vis vīru bars uz reiz iebruka
              cietuma pagalmā, kur jau stāveja uz rindu sastājušies </p>
              <pb/>
              <p>zaldati ar flintem rokā, bet netāl no mūra
              piesiets pie staba stāveja - don Miguels.</p>
              <p>Pirmais, kas ar pāršķeltu galvu krita bij 
              komandejošais oficiers, bet tūlin pēc tam norībeja
              zalve un vairak zaldati nogāzās ar visiem ieročiem 
              gar zemi. Sekoja jauni sprādzieni un iekams
              vēl pie dzīvibas atlikušie dabuja atjēgties jau
              atkal citi no tiem krita un pār pārejo galvam 
              zibeja cirvji un sprāga revolveri, ta ka tie ne domat
              nedomadami ieročus lietot sāka bēgt, un glābties
              pa pagalmu uz visām pusem. - Uzbrukums bij
              nācis pārak negaidits un ar tik lielu sparu, ka
              pat neviens vienigs šāviens no zaldatu puses
              nebij ticis izšauts.</p>
              <p>Bet tie jau ari bij tikai tādi zaldati, kas pa
              visiem kopā vareja vienu piesietu cilveku nošaut,
              mūrus apvaktet un brandiju dzērt, bet kur tiem
              bij jaturas vīriem pretim, tur tie cik vien ātri
              iespējams rādija savu muguras pusi. Dienvidnieku 
              zaldati caur to jau bij pazīstami un tas pierādijas 
              ari neilgi vēlaki, kad izcēlās brīvibas
              kaŗš ar ziemeļniekiem.</p>
              <p>Un te jau tiem bij darišana ar ziemeļniekiem,
              jo visi šie mežnieki bij ziemeļnieki!</p>
              <p>Viņu vadons ar pāris cirtieniem pa virvem
              jau bij atsvabinajis don Miguelu, un nu visi uzbruceji 
              uz dotu zignalu devās atkal kā vējš pa
              vārtiem ārā. Bij ari pats pēdejs laiks, jo
              alarma zignaļi jau atskaneja pa visam cietuma malam
              un skrēja jau kopā jauni spēki.</p>
              <p>Tanī pat brīdī tomēr pēdejais ziemeļnieks jau</p>
              <pb/>
              <p>bij pa vārtiem ārā, un visi ar lielu steigšanos
              devās atkal nāves priedienā.</p>
              <p>Bet vispēdejais bija Bils, tapat kā sākumā
              pirmejais.</p>
              <p>Viņš ātri atkal pievēra vārtus un iekams
              pirmie dzineji no iekšpuses tos sasniedza, viņš
              aizgrieza cieti lielo atslēgu, to pamezdams caurumā.</p>
              <p>„Nē nē, kungi!“ tas norūca pats ari dodamies
              augšā priedienā, „pa šo ceļu ārā netiksiet, varat
              iet apkārt!“</p>
              <p>Bet aiz priediena jau gaidija viens Bila
              biedrs ar veselu baru zirgu, kuriem nu visi
              bēgļi metās mugurā un trakiem aulekšiem devās
              pa smiltaini projam uz ziemeļu pusi.</p>
              <p>Par don Miguelu rūpejās vadons pats un
              Mr. Toms, bet izrādijās, ka vecais kungs it brangi
              vēl spēja zirgā notureties un trako jājienu vareja
              pat pastāvigi līdz turēt.</p>
              <p>„Tikai līdz viņam mežam, kungs izturat!“
              vadons tam uzsauca, „tur mēs tos sagaidisim, ja
              tie iedomatos mums pa tālu dzīties pakaļ - ko
              tomēr neceru, jo no lodem dienvidnieku zaldati
              bīstas!“</p>
              <p>Tam bij taisniba.</p>
              <p>Nopietni tie pakaļ nedzinās, to tie darija vairak
              goda pēc, un kad bēgļi tumsai iestājoties sasniedza
              meža malu, tie neredzeja vairs neviena, kas tos
              vajatu ...</p>
              <pb/>
          </div>
          <div type="chapter">
              <head>VI.</head>
              <p>Bij gaišs jauks rīts. Don Miguela haziendā
              valdija liels uztraukums, jo dienu priekš tam
              jaunais kungs tik negaidot bij nozudis.</p>
              <p>Visu nakti to bij meklejuši, bet bez panākumiem
              un jauna kundze staigaja jau no agra rīta izmisusi
              apkārt pa muižas parku.</p>
              <p>Tai nebij vairs neviena cilveka pašu mājās
              no ka kādu padomu dabut. Kaut jel Mr. Toms,
              drīzak būtu atgriezies atpakaļ! Bet tas kā bij'
              braucis, tā ari vairs atpakaļ nebrauca - tapat kā
              vecais kungs. Vaj don Fernandos patiesi pats 
              būtu devies tos meklet ?! Bet tad jau viņš tai
              to būtu sacijis, nebūtu tā piepeši un bez 
              atvadišanās to atstājis vienu nezinašanā un bez 
              padoma! Tas nebij nemaz pēc viņa dabas - tas
              nevareja būt!</p>
              <p>Bet kur tad tas bij palicis ?! Ko viņa lai nu
              iesāk ? Pēdigi tai tikpat nu bij jagriežas 
              pie sava brāļa pēc padoma - kaut ari viņa to 
              darija ļoti ne labprāt pēc toreizejās nelaipnās 
              atvadišanās no ta. Viņa ar brāli nekad nebij 
              varejusi tā satikt, kā māsa ar brāli mēdz satikt ; 
              bet pēc kāzam un seviški pēc pēdejās naidigās 
              izšķiršanās, ta nepavisam vairs to negribeja redzet!
              Pieri saraukdama ta enerģiski purinaja galvu.</p>
              <p>Nē, viņa negriezisies tomēr pie ta pēc padoma -
              ari tagad nē, kur liktenis tās tik grūti bij 
              piemeklejis! Labak tad jau - rīkoties pašai pēc
              sava padoma!</p>
              <pb/>
              <p>Ta griezās atpakaļ uz muižu un lika pasaukt to
              uzraugu, kuru Mr. Toms bij savā vietā atstājis
              un sacija uz to:</p>
              <p>„Mr. Stevard, jūs zinat, kāda nelaime mūs
              tagad piemeklejuse un - ka mums nu vairs nav
              neviena, no ka varetum padomu gaidit ...
              Tapēc mums tagad jalīdzas sev pašiem! Es ceru
              ka jūs kā goda vīrs sapratisiet, ka - no manis
              jūs nekādas pavēles un rīkojumus nevarat
              gaidit, tapēc ka es vienkārši neka nezinu, kas
              tādā lielā saimniecibā darams. Es došu
              jums atklāti tikai vienu pavēli: rīkojaties jūs
              tagad vieni pēc savas zinašanas un ieskatiem un
              rīkojaties tā, kā apmēram vecais kungs rīkotos
              pats, tad vis ies, kā vajaga. Un es jums uzticos
              un, domaju, mūsu melniem strādniekiem laikam ari
              nav iemesla, tagad iztureties citadi, kā kad pats
              kungs mājās!? Un - pa visam lietam: jūs
              Mr. Stevard, tagad esat galvenais pavēlnieks pa
              visām mūsu robežam, un it neviens cits, lai ari
              kā to sauktu! to nepiemirstat!“ Jaunā kundze pēdejo
              uzsvēra seviški.</p>
              <p>Uzraugs palocija galvu un atbildeja:</p>
              <p>„Centišos šo uzticibu pēc iespējas un saprašanas 
              attaisnot, un es domaju, katrs no mums 
              līdz pēdejam melnajam daris tagad savu pienākumu
              tapat un varbūt vēl uzcītigaki kā līdz šim un
              seviški - ja vis paliek pie vecas kārtibas un
              mūsu parastam, līdzšinejām ierašam, kā jūs
              man tagad nupat pavēlejat!“</p>
              <p>Drusku atvieglotu sirdi jaunā kundze tagad gāja</p>
              <pb/>
              <p>pārģērbties, jo viņa gribeja nu pate izjāt un
              meklet pēc sava pazudušā laulata drauga.</p>
              <p>Jau ta bij gatava un gāja ātrā, lai sēstos
              zirgam mugurā, kad negaidot tai nāca pretim viņas
              brālis.</p>
              <p>„Viņš esot dzirdejis, kāda nelaime tai notikusi -
              Vaj tas esot taisniba ? ... Ko ta nu nodomajusi 
              darit ? .... Tas jau esot saprotama lieta,
              ka viņam kā brālim tai tagad jasniedzot savs
              palīgs un padoms.“</p>
              <p>Inesa vēsi klausijās diezgan garo runu un kad
              don Vaskos beidza, ta tādiem pat vēsiem 
              vārdiem atteica:</p>
              <p>„Pateicos par līdzjūtibu, kā ari par piedāvato
              palīdzibu, bet - liktenis jau ar mums cilvekiem
              mēdz dažadi apieties - neiet labi vien, bet ari
              ļauni, un - tapēc jau katram cilvekam uz to jabūt 
              gatavam ; nelaimē jabūt pacietigam un janorūda 
              sevi priekš nākotnes, ar citiem vārdiem -
              jatiek pašam galā ir ar ļaunam dienam! Un
              to ari es tad esmu apņēmuses un - paldies vēlreiz 
              par tavu piedāvašanos, bet šoreiz tikšu
              vēl pati vien cauri!“</p>
              <p>Don Vaskos to nebij gaidijis - ari ta viņam
              gribeja tureties pretim ?! - Nu tad ari viņa 
              baudis ta dusmas!</p>
              <p>Plecus paraustidams tas nepacietigi iekāsejās
              un tad sacija: </p>
              <p>„Man žēl, mīļā māsa, bet tādā gadijumā
              man tad jaruna ar tevim mazak saudzošā formā ...
              Ievērodams tavu nelaimi, es tevi gribeju protams</p>
              <pb/>
              <p>taupit, neaizkārt tavas jūtas, bet - ja tu man
              dodi tādu atbildi, tad esmu spiests sacit tev atklātu
              patiesibu: tagad tas ir mans sevišks pienākums
              izpildit man caur tiesas spriedumu uzlikto uzdevumu
              t. i. uzņemt par don Miguela haciendu pārraudzibu
              un atbildibu, ka tanī nekas nenotiek, kas visai zemei
              varetu atnest nenovēršamu ļaunumu .... Tu
              atmini mūsu pēdejo sarunu, un - diemžēl man
              jasaka: ja don Fernandos toreiz būtu ievērojis
              manus vārdus, tad tam ari nekāda nelaime nebūtu 
              notikusi, jo es esmu dziļi pārliecinats,
              ka viņš ir no dumpja gara pārņemto nēģeru
              pirmais upuris! Redz - te ir viņa cepure,
              ko es atradu upmalī, un, kā pati vari ievērot -
              ta ir ar asinim, bet - pašu cepures nesataju gan
              velti vairs meklesim, jo - krokodiļu purvu tuvumā
              cilveks var nozust bez pēdam, kā pati zini!“</p>
              <p>Jaunā kundze nobāleja un sāka grīļoties.
              Don Vaskos piesteidzās tai ātri palīgā, bet
              tikko viņa roka tai piedūrās klāt, ta uzreiz
              atkal nostājās stingri uz kājam un iesaucās skarbu,
              aizsmakušu balsi:</p>
              <p>„Nav vajadzigs! ... atstāj, lūdzu, mani
              tagad vienu ... man vajaga apdomaties - 
              netrauceti vienai! ...“</p>
              <p>Bet kad tas kavejās, tad viņa ātriem soļiem
              izsteidzās ārā un - kāpa zirgam mugurā un jāja
              projam uz krokodiļu purvju pusi. Melnais 
              stalmeisters to jāšus pavadija.</p>
              <p>Don Vaskos īgni saviebtu seju noskatijās tai</p>
              <pb/>
              <p>pakaļ, bet tad izņemdams cigaru un cieti pasmiedamies 
              tam nogrieza galu, lai aizsmēķetu.</p>
              <p>„Un kaut tu ari mana māsa - vis viens!
              ... Ja tu jav uz šo nodevu perekli nāci šurp,
              tad tev līdz ar viņiem - jacieš, negribu vēl
              sacit, jaiet bojā ... Tas atkarasies no tevis 
              pašas!“</p>
              <p>Un tad mierigi aizsmēķejis cigaru tas gāja -
              ne vis atkal atpakaļ uz savam mājam, bet -
              taisni uz don Migueļa tabakas laukiem, kur patlaban 
              melnie strādaja.</p>
              <p>Pie zirgu staļļiem tomēr jav tas satikās ar Mr.
              Stevardu, kas ieraudzidams kaimiņu kungu, to 
              pieklājigi sveicinaja.</p>
              <p>Bet don Vaskos uz sveicinajumu tikai ļoti 
              pavirši atbildeja un uzprasija diezgan strupi:</p>
              <p>„Kas pie jums tagad te galvenais uzraugs ?“</p>
              <p>„Es pats, cien. kungs!“ Mr. Stevards ar
              cienibu atbildeja.</p>
              <p>„Tas labi!“ don Vaskos lepni atteica, „tad
              tūlin varat saņemt manas pirmās pavēles, jo 
              no šīs dienas es šo haciendu pārvaldišu -
              tamdēļ uzklausaties!“</p>
              <p>„Jūs atvēlesiet man piezīmet, cien. kungs,“
              Mr. Stevards to pārtrauca, „ka cien. kundze man
              par to neko nav ziņojusi, ka viņai iepaticies manā
              vietā jaunu pārvaldnieku iecelt un iekam šādu
              pavēli no viņas neesmu saņēmis, es nevaru
              nevienam citam atļaut pa muižu rīkoties, par
              kuru man reiz pavēlets atbildibu dot!“</p>
              <pb/>
              <p>Don Vaskos kodija nepacietigi lūpas, kamēr
              uzraugs runaja un tad atteica nicinoši smiedamies:</p>
              <p>„Cien. kundzei jaklausas uz manām pavēlem un
              līdz ar to visiem citiem šinī muižā, bet kad jūs
              tik labi runajiet, tad laikam pratisiet tik pat labi
              lasit. - Še palasat šo dokumentu un tad zinasiet 
              uz priekšu, kas šinī muižā drīkst pavēlet,
              kas ne!“</p>
              <p>Un to teikdams don Vaskos izvilka iz kabatas
              papira loksni un pasniedza to lepni Mr. Stevardam.</p>
              <p>Uzraugs paņēma un pārlasija rūpigi saņemto
              dokumentu un tad pēc brīža pasniedza to 
              atpakaļ devejam un sacija:</p>
              <p>„Nevaru tikpat jums neko līdzet cien. kungs,
              jo visi tie kungi, kas uz ši papira parakstijušies
              man gluži sveši. Tur nestāv neviens no
              mūsu kungu vārdiem un ari mūsu tagadejās
              pavēlnieces vārds tur nav, tapēc es palieku pie
              tam, kas man pavēlets un ko pats pazīstu, kas
              man pavēli devis. Ta ir mūsu cienijama kundze,
              kas mums te var pavēlet, kamēr paša kunga
              nav mājā!“</p>
              <p>Don Vaskosa pacietibai bij atkal beigas.</p>
              <p>„Bet vaj tad jūs neredzat, ka te ir tiesas zēģelis 
              un ka tie ir tiesneši, kas tur ir apakšā
              parakstijušies ?“ tas uzkliedza.</p>
              <p>Mr. Stevards paraustija plecus:</p>
              <p>„Es no tādam lietam maz ko zinu - kādus
              zēgeļus visadus nevar uz papira salikt un kādus
              vārdus tur sarakstit ?! ... Bet to es zinu un
              saprotu, ka ši ir mūsu kungu muiža un ka tanī</p>
              <pb/>
              <p>muižā cits neviens neka nevar pavēlet ka tikai
              mūsu kungi un - pēc ta es rīkošos!“ Pēdigi
              tas tad uzsvērdams vēl seviški piemetinaja: „Un
              to, cien. kungs, lūdzu tad ari jūs ievērojat!“</p>
              <p>Mr. Stevards bij milziga auguma vīrs un
              ģīmja vaibsti tam bij tik stingri un noteikti, ka
              nevajadzeja pavisam šaubities, vaj tas savu 
              solijumu turēs.</p>
              <p>To don Vaskos likās noprotam un uzraugu
              ir ne uzskatit vairs neuzskatijis tas griezās un 
              gāja uz savam mājam.</p>
              <p>Te vajadzeja spēku, kad gribeja pavēlet -
              tamdēļ bij jagriežas papriekšu uz pilsētu lai
              izsūta bruņotu spēku. Tie te bij visi rebeļi (dumpinieki) - 
              no kunga sākot līdz beidzamajam vērgam. 
              Un šis pereklis bij visdrīzakā laikā jaiznīcina, 
              lai no turienes dumpis neizšautos gaišās
              liesmās, kuras tad būtu par zignalu visai apkārtnei - 
              visai dienvidnieku zemei!</p>
              <p>Don Vaskos bij vairak kā citi pārliecinats,
              ka baumas par drīzo kaŗu nav viss nieki un viņam
              te, tā sakot uz pašam robežam, tas bij visbīstamaki. 
              Viņi te stāveja pašā frontē. - -</p>
          </div>
          <div type="chapter">
              <head>VII.</head>
              <p>Red-Rivera dienvidus krastos bij ap to laiku,
              kur mūsu stāsts norisinajas, vēl milzigi bagatibas
              pilni meži, t. i. tādas bagatibas, ko daba cilvekam 
              dod, bez ka viņam pašam būtu bijusi jastāda,
              jakopj un jaaudze - to tik vajadzeja ņemt un izlietot. </p>
              <pb/>
              <p>Šāda paņemšana tomēr bij savienota ar
              darbu un pūlem un ja kas no tam bijās, priekš
              ta ari pie Red-Rivera nebij nekāda bagatiba, bet
              tie vīri, kurus tur patlaban atronam nometušos,
              kā rādijās nebij kūtri liet sviedrus, nedz taupija
              spēkus. No agra rīta līdz vēlam vakaram pa
              mežu klaudzeja cirvju cirtieni, gāzas brākšķedami
              zem cirtieniem milzigi koki, kūpeja dūmi, sprēgaja
              ugunis, un vīriški rupjas balsis skaneja gan pa
              biezieniem, gan pār klajakam vietam.</p>
              <p>Un diezgan daudz te bij nometušies tādu spēcigu 
              čaklu un bezbailigu vīru, kas it nepavisam
              neizskatijās līdzigi glēvuļigajiem dažādu kaislibu
              novārdzinatiem un bez nerviem un dzīslam 
              palikušajiem dienvidniekiem.</p>
              <p>Šie bij īsti mežnieki, kas ar saviem spēcigajiem 
              locekļiem un ne no ka nebīstošos vīra
              dūšu uzvareja visas grūtibas, kas tiem stājās
              ceļā, lai iegūtu priekš sevim un izmantotu tos
              labumus, kas te vēl no dabas guleja apslēpti un
              neaizkārti.</p>
              <p>Tie vīri, kas te cirta, dedzinaja, lauza, tēsa,
              un būveja pa līdz šim kluso un atstāto mežu,
              nāca visi no ziemeļiem. Jav vairak ka pusgadu
              tie te mita, bez ka dienvidniekiem jel mazakā jausma
              būtu bijusi, cik tuvu tiem jav stāveja „ziemeļu
              fronte“ ar savu drošo un stūrgalvigo pieri, stipriem 
              stāviem un norūdito garu.</p>
              <p>Un ta nebij vienigā nometne Red-Rivera
              malā, un - kaut gan tām visām gandrīz bij diezgan 
              ciešs sakars vienai ar otru, kādu tie uztureja</p>
              <pb/>
              <p>seviški pa ūdens ceļu - tikpat dienvidniekiem
              nebij gandrīz nekādu jausmu par šādiem nelūgtiem
              viesiem savā tuvumā.</p>
              <p>Tikai vispēdigā laikā, kad X. pilsētā piepēši 
              bij noticis tik nedzirdets gadijums, ka kāda līdz
              tam neredzeta banda bij izdarijusi pārdrošu, 
              bruņotu uzbrukuma pilsētas cietumam un atsvabinajusi 
              ļoti svarigu noziedznieku, sāka intereseties par
              tiem apgabaliem, uz kuriem banda bij nozudusi.</p>
              <p>Kas tie īsti bij par cilvekiem? dažs labs
              plecus raustidams ievaicajās dienvidnieku lēģerī.
              No kurienes tie bij nākuši, uz kurieni atkal 
              aizgājuši, un - galvenais: kas tiem bij bijusi par
              interesi iejaukties šādās tīri dienvidnieku 
              darišanās ?</p>
              <p>Bet īstu atbildi neviens nezinaja dot.</p>
              <p>Ta pati „banda“ turpretim strādaja jav atkal
              mierigi savus uzsāktos darbus.</p>
              <p>Viena bluķu ēka izcēlās pēc otras, un ap tām
              šur tur jav zaļoja dārzi, nelieli tīrumu stūri,
              ganijās zirgi, rakņajas siveni un dziedaja gaiļi.</p>
              <p>Kādā klajakā vietā uz neliela pakalna stāveja
              viena no šādam vienkāršam bluķu mājelem,
              un uz turien pašlaik nāca mājā no sava darba
              spēciga auguma sirmgalvis. Mugura gan jav tam
              bij drusku līka, bet citadi gājiens tam vēl bij
              stingrs un spožais cirvis pār pleciem liecinaja,
              ka veca vīra rokas tam nedeva laika rūset.</p>
              <p>Nonācis pie namdurvim tas nometa savas
              nastas no pleciem un nosēdās uz sliekšņa, lai raisitu </p>
              <pb/>
              <p>vaļa maisu, ko bij pārnesis. Izrādijās ka
              tur bij iekšā zivis.</p>
              <p>Kamēr tas to darija, iz mājas iznāca slaika
              jaunava un noliekusēs priecigi blakam pārnācejam
              sacija:</p>
              <p>„Kādas brangas, - un tik daudz šoreiz!“</p>
              <p>Sirmgalvis nepaskatidamies nemaz uz augšu
              atbildeja:</p>
              <p>„Bet nu, bērns, taisi tik tūlin vakariņas, jo es
              esmu ļoti izsalcis, un, domaju mūsu slimnieks 
              varbūt ari šoreiz vairs neapsmādēs labu zivju zupi.
              Kā nu viņam šodien iet ?“</p>
              <p>„Iet labi, tēvs,“ jaunava atbildeja, „viņš
              sāk nākt arvienu vairak pie samaņas, jo vaicaja,
              kur tas īsti atrodoties.“</p>
              <p>Vecais palocija apmierinats galvu un vaicaja
              tālak:</p>
              <p>„Un Juno šodien nav bijusi ?“</p>
              <p>„Bija!“ viņa meita atteica, „līdzeja man 
              izmazgat veļu.“</p>
              <p>„Ta nēģeriene nav kūtra!“ vecis izceldamies
              atkal taisni sacija, „katrā ziņā nenožēloju, ka tai
              no iesākuma devu pajumti .... Nu tiem pašiem
              sava būda jav gatava un tas ir smuki, ka ta
              mūs neaizmirst! Un tas Mateos ari ir krietns
              zēns, kamdēļ tad ari nevienam nekas nav pretim,
              ka tas mūsu starpā nometies.“</p>
              <p>„No iesākuma daži šaubijās!“ jaunava
              pasmaididama to pārtrauca.</p>
              <p>„Nuja!“ tēvs atbildeja „un starp tiem es pats
              ari, bet kad mūsu vadons pats par šiem nēģeriem </p>
              <pb/>
              <p>galvoja, tad - cietam protams klusu, jo 
              mūsu vadons ne par vienu negalvo, ko nepazīst.“</p>
              <p>„Kur viņš tagad ir?“ jaunava skatidamās
              cieši uz zivim vaicaja.</p>
              <p>„Vadons ?“</p>
              <p>„Ja!“</p>
              <p>„Ja kas to zin!“ vecais milzis atteica un paraustija 
              platos plecus, „tikdaudz tik zinam, ka priekš
              kādas nedeļas tas ar to vīriem atbrauca pa ūdens
              ceļu no dienvidiem līdz ar svešo, kas pāris 
              dienas priekš tam bij pie mums uzmaldijies.“</p>
              <p>Jaunava vairak neka neatsacijusi sāka enerģiski
              kasit zivis un stāties pie vakariņu gatavošanas.</p>
              <p>Vecais palika ārā uz sola sēžot.</p>
              <p>Pēc kāda brīža viņš tomēr jav pagrieza
              spēcigo sirmo galvu un klausijās. No meža puses 
              kāds nāca - divi pat! ... Un drīz vien
              parādijās ari paši nāceji un vecais Džems
              tos ieraudzijis pacēlās pamazam kājās: „Te vilku
              piemin, te vilks klāt! - Tas jav bij pats vadons 
              līdz ar kādu pavecu cieniga izskata kungu,
              ko vecais Džems nepazina. Mēs tomēr viņu
              jav pazīstam - tas bij don Miguels!</p>
              <p>„Labvakar, Mr. Džem!“ mums pazīstamais
              vadons Andrs Jegers sirsnigi apsveicinaja veco
              mežnieku, „te es jums atvedu jaunu viesi un kad
              es jums pasacišu, ka tas jūsu jauna slimnieka
              tēvs, tad jūs paši varesiet iedomaties, ka viņš
              ar ļaunu prātu pie jums nenāk!“</p>
              <p>Vecis sniedza vaļsirdigi pretim roku jaunajam</p>
              <pb/>
              <p>atnācejam un veda to bez lieku vārdu tērešanas 
              iekšā savā mājā, kur slimais guleja.</p>
              <p>Don Miguels nostājās satriekts pie sava dēla
              gultas - jo tas, kas tur guleja nebij neviens citais,
              ka don Fernandos - un saņemdams rokas noliecas
              klusu pār guletaju.</p>
              <p>„Jums nav vairs janoskumst, kungs!“ vecais
              Džems taisidamies atstāt vienus sacija, „tagad
              viņš tikai piemidzis, bet kopš vakar dienas tas
              ir pie pilnas samaņas un - ēd jav drusku - 
              kas galvenais! Mana meita tam pašlaik vāra
              zivju zupi. Pietiks ari priekš mums visiem, ja
              esat izsalkuši un gribat pie mums sāl un maizi
              baudit.“ -</p>
              <p>Don Miguels netrauceja sava nelaimigā dēla
              miegu, bet pasēdejis laiku pie viņa gultas un
              noklausijies uz viņa mierigo dvašošanu, ari viņš
              izgāja atkal ārā un nosēdās līdzas pie abiem
              otriem uz sola un atvieglots nopūtas.</p>
              <p>„Ta tad mans dēls patiesi vēl dzīvo un ar
              Dieva palīgu dzīvos un paliks atkal vesels!“
              tas sacija uz abiem svešniekiem - „par to jums
              kaunos vārdos kaut kādu pateicibu sacit, bet -
              katru brīdi gribu to darbos pierādit, tiklīdz man
              tas būs iespējams. Jo jūs, kungi, man esat kā
              no Dieva sūtiti labi gari, kas lai mani glāb
              un manu ģimeni, lai to bezdievji neiznīcinatu. Es
              vēl nezinu pat, kas jūs esiet, no kurienes nākat,
              bet to nejaušu, ka liktenim ir savi ceļi, sava 
              gaita, no kam mēs cilveki neka nezinam.“</p>
              <p>„Un mūs viņš izsūtijis ar netaisnibu kaŗot,</p>
              <pb/>
              <p>kas dienvidos ļoti lielā mērā notiek un aizstāvet
              un glābt katru, kam netaisniba darita!“ mežnieku
              vadons nopietni un rāmi atteica, „bet no kurienes
              visi nākam, nevaicajat - no ziemeļiem, ar to lai
              pietiek!“</p>
              <p>„No ziemeļiem - ar to pietiek!“ vecais
              Džems kā atbalss atkārtoja un aizsmēķeja no
              jauna pīpi, jo no kurienes viņu vadons ar savu
              kalsno draugu nāca, ari viņš nezinaja, nedz ari
              cits kāds no viņiem. No indijaņu teritorijas puses
              tas bij vienu dien pie viņiem ieradies līdz ar
              savu kalsno pavadoni un nebij vēl godigi nedeļu
              pie tiem nodzīvojis, kad jav visi tie bij bijuši
              mierā tam sekot, kaut tas ari nezin kur vestu. Jo
              tik ļoti tam vareja uzticeties, kad skatijās ta acīs
              un klausijās uz viņa vārdiem - tas cilveks
              nevareja melot!</p>
              <p>Un viņš atveda tos patiesi uz labu apgabalu -
              neviens to vēlak nenožēloja - un apgādaja 
              tos ar visu, kas vien priekš dzīves uzsākuma 
              nepieciešami bij vajadzigs. Kur viņš to
              visu ņēma, kādi slepeni gari tam kalpoja - kas
              to laj zin!?</p>
              <p>Bet tamdēļ tie ari viņam klausija, ka labak
              neviens kaŗa pulks savam vadonim nebūtu varejis
              klausit - par savu vadoni tie vaj simtreiz un vaj
              kādās ugunīs būtu gājuši!</p>
              <p>Bet jau viņš cēlās atkal un teica:</p>
              <p>„Nu tad dzīvojat tambrīžam veseli, senor,
              un nerūpejaties neko. - Mister Toms ar manu
              draugu jau ir jūsu haziendā un līdz ar viņiem</p>
              <pb/>
              <p>vēl daži citi krietni vīri, kas uz jūsu dzīves
              vietu pastāvigi turēs uzmanigas acis, lai tur 
              nekādas varmācibas nenotiktu. Un mūsu ļaudis
              nesnauž, ko viņi apņemas, to viņi izpilda! Bet
              jūs paliekat mierigi šeit, kamēr jūsu dēls 
              tiktāl atspirdzis, ka var jums doties līdz ceļā, un
              es domaju, ilgi jums uz to vairs nebūs jagaida!“</p>
              <p>To teikdams tas atvadijas no abiem vīriem
              un aizgāja uz upes pusi. Ceļā bij Mateo būda
              un kad tas to sasniedza Juno pašlaik stāveja
              durvīs un ieskrēja steidzigi saukt Mateo.</p>
              <p>Tas iznāca un gāja vadonim līdz uz upi.
              Vairak dzīvokļu te nebij, jo Mateo un vecais
              Džems bij vistuvak nometušies pie upes, kamēr
              citi vīri bij tālak mežā savas bluķu mājas
              uzcēluši, bīdamies no upes plūdiem.</p>
              <p>„Vaj indiaņu virsaitis bij vakar šeit, Mateo ?“
              mežnieku vadons vaicaja nēģeri.</p>
              <p>„Ja, kungs!“ Mateos atbildeja, „un viņš sacija, 
              ka pēc trim dienam būšot viss izpildits, ko
              kungs vēlejies.“</p>
              <p>„Labi, Mateo!“ vadons atteica, „bet no šis
              dienas nu tu labi ievēro upi, seviški kas pa to
              brauc uz augšu, un ja tu pamani kādu svešu
              kuģi ar daudz ļaudim, kas taisitos te piestāt, tad
              dod tūliņ visiem pazīstamo zignalu ; bet sarkano
              virsaiti sūti tūlin pie manim, tiklīdz tas ieronas!“</p>
              <p>To sacijis tas aizsūtija Mateo atpakaļ uz mājam, 
              bet pats gāja, tālak uz pašu mežu, kur
              atradās izkaisitas citu mežnieku mājas. </p>
              <p>Vienā klajakā vietā kūpeja dūmi, un tur ap</p>
              <pb/>
              <p>lielu uguns sārtu bij nometušies tie ļaudis, kas
              nupat līdz ar viņu bij pārjājuši no pirmā
              „kaŗa gājiena“, un tagad ap uguni nometušies
              atspirdzinajās ar vakariņu ēšanu. </p>
              <p>Vadons atdāvaja katram no viņiem to zirgu,
              ko katrs bij jājis. Zirgus viņš toreiz pilsētā
              bij licis uzpirkt.</p>
              <p>„Hip, hip hurrā!“ viens no mežniekiem izceldamies 
              uzsauca un visi citi tam piebalsodami izsauca
              skaņu „hurrā“ uz savu vadoni, kas viņiem bij
              pierādijis, kā ari briesmās tas viņiem pats gāja
              pa priekšu un pie tam vēl bij tāds devigs.</p>
              <p>„Paldies, biedri!“ vadons atteica, „bet man
              jums tūliņ japasaka, ka ļoti varetu būt, ka šim
              mūsu jājienam vēl nāk kādas sekas, ka varbūt 
              tie dienvidus kungi tomēr iedomajas mūs
              vēl uzmeklet! Un ko tad jūs domajat - ko mums
              tādā gadijumā vajadzetu darit! Vaj iet pāri uz
              otru pusi un atdot tiem mūsu nometni, jeb -
              gaidit viņus tepat!? ...“</p>
              <p>Daži no vīriem skaņi iesmējās un viens tad
              atteica:</p>
              <p>„Jūs, kungs, jokojat! ... Atpakaļ mēs neesam 
              raduši iet - lai labak tad tie iet atpakaļ,
              kas mūs še iedomatos traucet. Es domaju,
              citadi neviens no mums taču nedoma ?!“ Pie
              tam tas skatijās apkārt uz citiem vīriem,
              kuŗi tagad bij sapulcejies jau labais pulks ap
              uguni.</p>
              <p>„Neviens!“ atskaneja visapkārt korī vairak
              kā 30 rupjas balsis.</p>
              <pb/>
              <p>Vadons tik palocija galvu un piemetinaja:</p>
              <p>„Es ari nē!“ un gāja apmierinats tālak
              savu ceļu - tagad taisni uz upi, kur vēl saules
              stari laistijās pa ūdens virsu. </p>
              <p>Tādi 30 vīri bij vairak vērti, neka vesela
              slikta armija! tas sevī nodomaja. Un viņam
              tādu nebij 30 vien! Gar visu Red-Riveru bij
              šur un tur tādas nometnes, no kuŗam 
              dienvidniekiem nebij ne jausmas. Bet ši te bij 
              vislabakā - tie bij visi pa lielakai daļai bijuši
              mednieki, preriju un mežu staigataji, kas sen jau
              vairs nepazina nekādu briesmu ne baiļu ; kas ar
              savām bisem bij tiklab kā salaulati un kuŗu lodes
              tikai izņēmuma gadijumā netrāpija mērķi.</p>
              <p>Bet te ari bij visnedrošakā vieta - 
              vispirmais punkts, kur vajadzeja gaidit sadursmi ar
              dienvidniekiem, tiklīdz atklātais karš iesākās!</p>
              <p>Patlaban tas sasniedza upi un pārlaida acis
              pār viņas plašiem ūdeņiem.</p>
              <p>Viņā malā bij redzama laiva, kas nesen kā
              likās bij atstājusi krastu un brauca taisni šurp
              uz šo pusi.</p>
              <p>Skatitajs sāka laiviņu vērigi aplūkot un
              tad pēc brīža izņēmis iz kabatas gaišu lakatu
              un izceldams to gaisā pavēdinaja ar to trīs
              reizes.</p>
              <p>Laivā tas bij ievērots, jo pēc neilga laika
              ari iz tās tika dota tāda pat zīme atpakaļ.</p>
              <p>Nepagāja sevišķi ilgs laiks, kad vareja jau
              saredzet, ka laivā sēdeja divi vīri, no kuŗiem</p>
              <pb/>
              <p>viens bij baltas rasas, bet otrs, airetajs,
              indijaniets.</p>
              <p>Pēdigi ta brauca taisni šurp uz to vietu,
              kur vadons stāveja un kad laiva sasniedza malu,
              iz tās veikli izlēca jauns smuidrs cilveks un
              sveicinadams kāpa augšā pa krastu. </p>
              <p>Vadons saņēma to kā vecu pazīstamu un
              vaicaja:</p>
              <p>„Nu, Vatson - kādas ziņas šoreiz ?“</p>
              <p>„Domaju, patīkamas ser,“ jaunais cilveks
              smaididams atteica un pasniedza mežnieku 
              vadoņam lielu aizzēģeletu kuveru.</p>
              <p>Tas ātru roku plēsa to vaļā un lasija
              steigdamies, un tad apmierinatu seju salieca atkal
              rakstu un bāza to kabatā.</p>
              <p>„Labi, - to jau sen gaidijam!“ tas tad nopietni 
              sacija, „pēdigi ta tad sāksim vest atklātu
              kaŗu - lielais brīvibas kaŗš jau
              pasludinats!“</p>
              <p>Jaunais ziņnesis palocija galvu un vaicaja
              īsi: „Kas nu man tāļak darams, ser - jo
              no jums man esot jagaida tālakas pavēles ?“</p>
              <p>„Tās man jav sen gatavas kabatā!“ vadons
              atteica un izvilka iz tašas nelielu maku, kurā
              atradās apmēram divdesmit savadi iezīmetas
              lodes:</p>
              <p>„Tās vedat un izdalat pa visam Red-Rivera
              kolonijam!“ tas teica uz jauno cilveku, „bet lai
              jūs pēdejās varetu atrast, tad, jūsu sarkanais 
              laivinieks jūs papriekšu aizvedis uz lielo
              apaču ciemu viņā pusē, sarkanajo teritoriju</p>
              <pb/>
              <p>dienvidus malā, un tur vaicajat pēc liela
              apaču virsaiša „Spārnotā Ērgļa,“ kam sūta
              sveicinajumu „Zibošais Asmins.“ Bet Dieva
              pēc nepiemirstat visus šos drusku ērmotos
              titulus, jo citadi jūs pie mūsu sarkaniem draugiem 
              netaisisiet nekādu karjeru. Tie pie viņiem
              ne mazak svarigi, ka pie mums ekselences un visi
              tamlīdzigi godinajumi! - Un „Spārnotais
              Ērglis“ tad jums dos vienu no saviem kareivjiem, 
              kas jūs visur aizvedis, kurp vajadzigs ...
              bet lodi katru reiz nododat kolonijas vadonim!“</p>
              <p>Atvadijies jaunais ziņnesis devās jav tūlin
              atkal ceļā, bet mežnieku vadons nu gāja atpakaļ 
              augšā uz Mateo būdas pusi un iegriezās
              viņa pajumtē. Priekš viņa tur bij sevišķa
              istaba, kur Juno jav lika vakariņas uz galda,
              bet Mateos pats aizdedzinaja nelielu lampu, 
              tapēc ka jav sāka palikt tumšs.</p>
              <p>Paēdis viņa kungs mēdza skatities savus
              dīvainos papirus (zemes kārtis) un šovakar
              tas ari to darija. Ta bij laba un ļoti pilniga
              apgabala kārte, pa kuŗu teceja Red-Rivera upe.
              Šovakar vadons tad nu sevišķi studeja to
              apgabalu, kur viņā ieteceja neliela pieteka no
              dienvidiem. Ši pieteka nebij necik tāļu no
              nometnes un kad pa kārti sekoja šīs upites
              ceļam caur mežiem, tad nonāca uz krokodiļu
              purviem. - Tai vaijadzeja būt tai pašai
              upei, kas izcēlās un teceja garam Don Miguela
              farmai - ari caur purvu tai vajadzeja būt
              savs zinams ceļš un dziļums!</p>
              <pb/>
              <p>Bij jav diezgan vēlu, kad mežnieku vadons
              nolika nost kārti un nolikās gulēt. Bet ar agru
              rīta gaismu viņš jav bij atkal uz kājam.</p>
              <p>Paēdis tas gāja taisni uz upi un iesēdies
              nelielā laiviņā brauca pāri par upi uz otru
              pusi. Sasniedzis pretejo krastu, tas uzvilka laivu
              tuvejos krūmajos un devās augšā kalnainā
              apvidū. Ceļš viņam likās parasts, jo gāja
              bez ka daudz skatitos apkārt, līdz pēdigi 
              sasniedza līdzenumu, uz kuŗa ganijās bars zirgu.</p>
              <p>Viņš apstājās un skatijās apkārt, it kā
              mekledams ganitaju, bet neviena neieraudzija.</p>
              <p>Te uzreiz viņš mana, ka kāds tam uzliek
              viegli roku uz pleca un atgriezies tas redz 
              indijanieti savā priekšā.</p>
              <p>„Ah!“ mežnieku vadons priecigi pārsteigts
              iesaucas, „es domaju, ka man vēl ilgi būs
              jaiet, kamēr savu sarkano brāli satikšu, bet kā
              redzu „Spārnotais Ērglis“ jau priekš gaismas
              aušanas uzsācis savu gaitu, jo te līdz viņa
              vigvamam ir tālu un varbut ari mans sarkanais 
              brālis nemaz no turienes nenāk.“</p>
              <p>Indijaniets liegi pasmaidija un atteica: 
              „Zibošajam Asminim ne tik vien bīstama roka,
              bet ari ass prāts. Spārnotais Ērglis katru
              nakti neduss - diena vienmēr nebeidzas ar
              tumsu, un rīts nesākas vienmēr ar gaismu.“</p>
              <p>„Vaj „Spārnotais Ērglis“ dienu
              beigs ar vakara tumsu ?“ baltais vadonis jautaja.</p>
              <p>„Ja mans baltais brālis vēlas, viņa vēl</p>
              <pb/>
              <p>nebeigsies ari ar rītvakara tumsu!“ indijaniets
              atbildeja.</p>
              <p>„Šādi vārdi man dara prieku!“ baltais
              tad turpinaja, „man šobrīd ļoti būtu vajadziga 
              Spārnota Ērgļa asās acis un viņa
              draudzibas. - Es gribu zinat vaj par upi ar
              brūno ūdeni ir iespējams sasniegt lielo mežu
              viņu pusi, jo - tad visas 30 laivas ar tām
              uzticetam mantam, ko mans brālis pēc vēl
              divi dienam man sūtīs uz nometni varetu tūlin
              braukt tāļak pa upi ar brūno ūdeni, bet 
              tām tad būtu jasasniedz lielā meža viņa puse!?“</p>
              <p>Indijaniets skatijās vienaldzigi projam pāri
              par zirgiem un tikai pēc laba brīža atteica:</p>
              <p>„Kad saule būs divi reizes nozudusi aiz
              lielā meža Zibošais Asmins to zinās, un viņam
              tad tik vajadzēs sacit, pa kuŗu ceļu Spārnotajam 
              Ērglim ar saviem kareiviem turpinat
              uzsākto ceļu.“</p>
              <p>Vadons nopietnu seju sniedza indijanietim
              roku un sacija:</p>
              <p>„Es redzu ka Spārnotais Ērglis ir mans
              draugs.“</p>
              <p>Bet indijaniets ar tādu pat vienaldzigu
              skatu lūkojās aizvien vēl pār zirgiem projam
              uz dzeltenajiem pakalniem un sacija savadi mīkstu 
              balsi, it ka sapņodams: „Tur viņu klinšu
              aizās es redzu vareno brūno lāci, kā tas 
              uzbrūk sarkanajam virsaitim, bet virsaitis savu
              ieroci pašlaik izšāvis uz ātro kalna kazu un
              savu tomahavku tas pazaudejis iz laivas lēkdams </p>
              <pb/>
              <p>dziļajā ūdens dzelmē. - Sarkanajam
              virsaitim atliekas tikai dziedat savu nāves
              dziesmu, jo brūnais lācis nav visstiprakajam
              virsaitim uzvarams bez ieročiem ... Bet
              piepeši tad viņa acis ierauga nozibam asu
              smagu asmini un - brūnā lāča galva noveļas 
              pāršķelta sarkanajam virsaitim uz krūtim -  
              tas bij Zibošā Asmiņa darbs.
              Spārnotais Ērglis to nekad nepiemirsīs.“</p>
              <p>Mežnieku vadons papurinaja tikai galvu un
              atteica: </p>
              <p>„Kamdēļ mans sarkanais brālis to atstāsta -
              jav sen tas parāds izlīdzinats. Jo viņa pajumtē 
              es pēc tam atradu visdrošako paspārni,
              un Spārnotā Ērgļa draudziba ir vērta, ka
              par viņu ne tikai vienam vien lācim pārskalda
              asinskārigās smadzenes.“</p>
              <p>Pēc tam abi draugi izškīrās un kamēr
              mežnieku virsnieks brauca atkal atpakaļ uz 
              nometni, indijaņu virsaitis kāpa mugurā zirgam un
              nozuda pilniem aulekšiem kalnaju mežos, aiz
              kuŗiem atradās viņa ciems.</p>
          </div>
          <div type="chapter">
              <head>VIII.</head>
              <p>Pa ceļu, kas no  pilsētas, Missisipi upes
              malā, ved uz ziemeļiem, projam uz visatālakajam 
              dienvidnieku farmam, jāja prāvs pulks
              zaldatu - apmēram 100 vīru. Tos vadija
              viens vecaks oficiers ar divi jaunakiem. Bet
              vecakajam oficierim līdzās jāja don Vaskos.</p>
              <pb/>
              <p>Viņš bij izpildijis savus draudus - jo nu
              tas nāca ar bruņotu spēku.</p>
              <p>Nebij vis tik viegli viņam nācies pārliecinat 
              kūtros kreoļu kungus par šādas enerģiskas 
              rīcibas vajadzibu, bet palīgā viņam bij
              nācis negaiditais atklātais uzbrukums cietumam
              un ienīdetā don Migueļa izbēgšana.</p>
              <p>Pēc tam nebij vairs liegušies dot tam zaldatus, 
              jo pilsētā bij pārliecinati, ka uzbruceji
              nākuši no don Migueļa haziendas un ka uz turien 
              tie tad atkal bij aizbēguši.</p>
              <p>Pats don Vaskos gan par to nebij diezin kā
              pārliecinajies, jo viņš zinaja it labi, kādi
              ļaudis viņa kaimiņa farmā uzturejās un kādi uzraugi 
              tam bij - no tiem nevienam nebij nekādas 
              jausmas, kur viņu kungs glābjams, ja
              tie būtu gribejuši to glābt. Bet don Vaskos 
              šādas šaubas nevienam nesacija, jo citadi
              nebūtu tam atkal vairs devuši zaldatus.
              Viņam bij tāda ka jausma kas tie par ļaudim
              varetu būt bijuši, kas pārdrošo uzbrukumu
              izdarijuši, - tiem vajadzeja būt bijušiem tādas
              sugas, kādas tas vienreiz savā mūžā bij sastapis 
              un kur tam tad ar nāvigu kaunu bij bijis jaaiziet.</p>
              <p>Tiem viņš no visas sirds kādreiz būtu
              atriebies - nezinaja tikai, kur tos uziet!</p>
              <p>Vēl pilsētā būdams viņš tomēr jav bij
              izsūtijis izlūkus uz visām pusem - pats par
              savu naudu ; tikai atpakaļ vēl neviens nebij 
              atgriezies un gaidit viņam vairs nebij laika. Pat</p>
              <pb/>
              <p>Sebastianu tas vēl nebij sagaidijis atgriežamies 
              atpakaļ, ko ari bij izsūtijis dzīt banditiem pēdas.</p>
              <p>Un tā tad tie nu jāja - pārmācit kaut
              kur uzejamos dumpiniekus.</p>
              <p>Oficieri ne labprāt izpildija šo pienākumu,
              un zaldati tapat, bet - viņiem jav bij jaklausa
              disciplinai. Tamdēļ tie nesteidzās nemaz ari
              ātrak ne kā likums to paģēreja, un kad likumigais 
              stundu skaits bij nokājots, tie apmetas tūlin 
              uz atpūtu un taisija ar mierigu garu savu
              azaidu, neskatoties uz visam don Vasko 
              ierunam.</p>
              <p>Oficiers paraustija tikai plecus un atteica:
              „Tas pēc likuma, nevaru jums neka līdzet!..“</p>
              <p>Nolādedams sevī visus tādus likumus, dusmigais 
              kungs aizsmēķeja atkal jaunu cigaru un
              nometās ari koku pavēnī.</p>
              <p>Pēc laiciņa tas uzreiz izcēla galvu un sāka
              uzmanigi klausities.</p>
              <p>„Ko jūs, senor, klausaties?“ oficiers vienaldzigi 
              ievaicajās, „es neka nedzirdu!?“</p>
              <p>„Tas ir ļoti slikti, senor,“ don Vaskos lepni
              atteica, „ka tik vāji dzirdat. Tas priekš jūsu
              amata nemaz neder!“</p>
              <p>Oficiers neattapa uz to vēl atbildet, kad
              jav tālumā bij saredzams putekļu mākulis un
              caur tiem vareja nošķirt jājeju, kas ar traku
              steigšanos tiem tuvojās.</p>
              <p>„Sebastians!“ don Vaskos patīkami pārsteigts 
              iesaucās un uzlēca kājās.</p>
              <pb/>
              <p>Un jav tas bij ari klāt, lēca no zirga zemē
              un tuvojās savam kungam.</p>
              <p>„Nu, Sebastian ?!“</p>
              <p>„Kaŗš mani kungi - kaŗš!“ aizelsis uzraugs 
              tikko vēl spēja izsaukt un nometās tad
              smiltīs, kā pārskrējies suns.</p>
              <p>„Kas par kaŗu ?“ oficieri pārsteigti iesaucās
              un tuvakie zaldati ari klausijās mutes pavēruši,
              bet don Vaskos iesmējās tikai tā nicinoši:</p>
              <p>„Ar turkiem laikam, mani kungi - kas dzīvo
              Eiropā!“</p>
              <p>Oficieri jutās apvainoti, bet don Vaskos stipri
              sasirdis iesaucās:</p>
              <p>„Vaj tad tiešam jums tas vēl jasaka ar,
              ko ?! - Kaunaties jel, ka tik maz jums intereses
              priekš tēvu zemes un priekš viņas ienaidniekiem!
              Ar ko tad citu mums var būt kaŗš, kā ar ziemeļiem 
              un melnajiem palaidņiem!?“ ...</p>
              <p>Pa tam Sebastians bij atkal piecēlies un
              pienācis tam klāt deva tam paklusu vēl 
              seviškas ziņas.</p>
              <p>Par pēdejam don Vaskos sāka ļoti intereseties - 
              tad viņš nebij vis maldijies!</p>
              <p>Tādā gadijumā tad bij jasastāda jauns plāns ;
              tad don Miguela haziendā nebij nekas daudz darams,
              pietika tur tad ar pārdesmits zaldatiem vien, bet
              ar citiem vajadzeja doties pa pēdam pakaļ pašai
              galvenai bandai, kuru bez šaubam vadija pats
              don Miguels.</p>
              <p>Sebastians bij dabujis drošas ziņas par kādu
              „razbainieku“ nometni ziemeļos Red-Rivera upes</p>
              <pb/>
              <p>malā, un tas cilveks Jago, kas šo ziņu viņam
              bij devis, bij apņēmies, ja vajadzigs, to turp droši
              aizvest, ja vien kungi vēlejas. Tas gaidot Raterbora 
              viesnicā, - verstes trīs no šejienes atpakaļ.
              Don Vaskosam jav bij plāns gatavs:</p>
              <p>Viens oficiers, no jaunakiem, vareja 20 zaldatu 
              pavadits doties pa reiz uzņemto ceļu tālak un - 
              Sebastians būs to vadons. Haziendā viņiem
              pievienosies uzraugi un ar šādu spēku tad vareja 
              don Miguela farmu vairak kā vienreiz pārvāret 
              un tanī ievest likumigu kārtibu, bet ar pārejiem 
              viņš dosies pats gūstit razbainiekus.</p>
              <p>Vecakais oficiers gan ieteicās, ka tāda pavēle
              viņam neesot dota, bet don Vaskos to pēdigi pierunaja 
              „klausit“ - jo vaj tad viņš piemirstot,
              ka kaŗa laikā oficierim ir pašam ari jabūt padomam 
              un planam, ja augstaka pavēlnieka nav tuvumā.</p>
              <p>Pa daļai godkāriba tad ari piespieda oficieri
              padoties, jo kaut kādu laupitaju bandu sagūstit
              nebij tik ļoti bīstama lieta, bet - slavu un algu
              tas ienesa tikpat.</p>
              <p>Un tā tad zaldatu pulks izšķirās. Lielais
              devās pa ceļu atpakaļ, bet mazais pulks turpinaja
              viena oficiera un Sebastiana vadibā savu ceļu uz
              haziendu. - </p>
              <p>***</p>
              <p>Mr. Stevards nāca no nēģeru būdam, kur
              pašlaik strādaja amatnieki ap jaunu pumpi, kad
              ceļā to elzdams panāca jauns žirgts nēģeru puika
              un atnesa tam steidzigu vēsti, ka - nākot zaldati.</p>
              <pb/>
              <p>Mr. Stevards nebij nebūt pārsteigts.</p>
              <p>„Cik tālu viņi vēl ir ?“ tas vaicaja.</p>
              <p>„Kad es tos ieraudziju, viņi bij pret vecajiem
              kapiem,“ nēģeru zēns atbildeja, „bet es skrēju
              ātri un viņi vēl nevar būt sasnieguši tiltu.“</p>
              <p>„Labi, Zambo!“ uzraugs atteica, „un tad skrej
              žigli uz mājam un zvani lielo zvanu - kamēr
              ieraugi zaldatus parādamies kalnā - tad dodies
              pats ari uz muižu.“</p>
              <p>Zēns aizskrēja kā vējš un Mr. Stevards
              gāja ātriem soļiem projam uz muižu. Bet tikko
              skaņais zvans atskaneja, sāka uzreiz no visam pusem 
              ari nēģeru bari doties uz muižu, - nevien
              vīri, bet ari sievas un bērni ; muižas lielie 
              sētas vārti jav stāveja līdz galam vaļā, un pa
              tiem visi bēgļi devās iekšā plašajā pagalmā,
              kam, kā vareja redzet, nesen vēl bij uzcelta jauna
              augsta bluķu sēta. Vispārigi don Miguela hazienda 
              bij pa to laiku pārvērtusies tīri kā par
              mazu cietoksni.</p>
              <p>Vareja redzet ka bij labu laiku gatavojušies
              jav uz uzbrukumu.</p>
              <p>Tanī pat brīdī, kad Stevards sasniedza kungu
              dzīvokli, iz ta iznāca Mr. Toms un vaicaja:</p>
              <p>„Pēdigi taču nāk ?!“ ... un kad Stevards
              palocija galvu, viņš piebilda:</p>
              <p>„Jo ātrak, jo labak! Eita tūlin un ievedat
              pagalmā starp melniem cik necik kārtibu ... 
              Mana vieta ir še un - es tos kungus sagaidišu,
              pie kam mūsu cien. kundze pate vedīs sarunas, jo</p>
              <pb/>
              <p>viņa vieniga tagad ir visu mūsu robežu valdniece!“</p>
              <p>Apakšuzraugs aizgāja pagalmā, bet pa lielajam
              durvim drīz pēc tam iznāca dona Inesa un mierigu 
              cietu seju nosēdās uz verandas uz krēsla.
              Pie jostas labā pusē tai spiguļoja spožs revolvers.
              Mr. Toms pašlaik vēl pārbaudija savu Vinčester 
              bisi, vaj tur tikai viss kārtibā.</p>
              <p>Bet ja kāds būtu pa verandas logiem uzmanigaki 
              ieskatijies priekšnamā aiz puspavērtajam
              stiprām durvim, tad viņš tur būtu ieraudzijis
              visus desmit jaunakos uzraugus ar pielādetam
              flintem rokās.</p>
              <p>Ar citiem vārdiem, bij redzams, ka don Vaskosa 
              nodoms tē jav sen bij zinams un uz to gaidija ;
              bet dona Inesa pa to laiku stipri bij pārvērtuses:
              viņas jaunā bezrūpigā seja likās par daudz gadiem
              vecaka palikusi un ziedošie apaļie ģīmja panti bij
              palikuši daudz vājaki, asi un cieti.</p>
              <p>Vēl šorīt ta bij dabujusi vēsti, ka viņas
              tēvs miris ar jaunu triekas atkārtošanos, bet
              no tam vien viņas seja nebij tā pārvērtusies, ta
              jav priekš tam bij tāda bijusi - pēc tām ziņam,
              ko ta bij dabujusi no Mr. Toma.</p>
              <p>Un beidzot tad uz lielo ceļu atspīdeja zaldatu
              spožie ieroči, kuri putekļu mākuļos ietinušies
              tuvojas haziendai.</p>
              <p>Apmēram 100 soļus no tās, uz ceļa jūtim,
              kur viens ceļš gāja uz Albukerku robežam, otrs
              turpretim veda taisni šurp, pulks apstājās un
              nometās uz lēģeri.</p>
              <pb/>
              <p>Dona Inesa tiklab ka Mr. Toms skatijās acis
              nenolaizdami turp, pirmā lepni un spītigi, otrs
              turpretim uzmanigi skaitidams un vērtedams 
              uzbruceju spēkus.</p>
              <p>Pa tam no pulka atdalijās divi vīri un jāja
              taisni šurp. Tie bij - Sebastians un jaunais
              oficiers.</p>
              <p>Kad tie tuvojās dārza žogam un vārtiem,
              dona Inesa piecēlās un iziedama iz verandas 
              nostājas pie aiztaisitiem neaugstiem dārza vārtiem
              un skatijās vaicajoši abiem jātniekiem pretim.</p>
              <p>Tie sveicinaja godbijigi un Sebastians drusku
              atkāsedamies uzsāka runat:</p>
              <p>„Ļoti žēligā kundze, mans kungs don Vaskos
              sūta jums savu sveicinajumu un ... lūdz jūs
              uzklausit mani viņa vietā.“</p>
              <p>„Runajat!“ kundze strupi atbildeja - „ko viņš
              jums liek sacit ?“</p>
              <p>„Man kungs liek žēligai kundzei ziņot,“ 
              vēstnesis drusku stostidamies turpinaja, „lai ... ka
              ... ka es, uzraugs Sebastians, lai es jūs atsvabinajot 
              no muižas pārvaldibas rūpem un ...
              es tagad uzņemšos pārraudzibu par dumpigajiem
              vērgiem, ko jūsu uzraugi diemžēl nespēj noturet 
              īstā paklausibā un likumigā kārtibā ...“</p>
              <p>„Vēl ko ?“ kundze dzestri uzprasija, kad uzraugs
              kluseja.</p>
              <p>„Ne!“ tas drusku sajucis atteica, jo žēligās
              kundzes dusmigi lepnais ģīmis to tā neizprotami
              samulsinaja.</p>
              <p>„Nu tad,“ dona Inesa atbildeja, „varat iet un</p>
              <pb/>
              <p>pasacit savam kungam, ka es viņu pēc palīga
              neesmu lūgusi un ari uz priekšu nelūgšu, bet par 
              maniem uzraugiem es viņu izlūgtos runat drusku godbijigaki, 
              jo tie labi zin, kas darams, un zinās ari šinī
              acumirklī, kas tiem darams, ja citi nelūgti uzraugi
              iedomatos viņu vietas ieņemt!“ - Pēc tam viņa
              negaidot griezās pret oficieri un vaicaja:</p>
              <p>„Un jūs kungs, kāda vēlešanās jums ?“</p>
              <p>Oficiers ari it kā drusku apjuka, jo patiesibā
              tam neka nebij ko teikt.</p>
              <p>Paraustidams plecus tas pēdigi diezgan muļķigi
              iesmējās:</p>
              <p>„Man ir dota pavēle ... šim senoram nākt
              līdz - mierinat dumpigus nēģerus!“ viņš tad
              teica.</p>
              <p>Don Inesa pameta nicinoši ar roku:</p>
              <p>„Tas nav nekāds senors, tas ir vienkāršs
              vērgu uzraugs, no ka jums kā oficierim gan 
              nepieklātos ļauties vadities!“</p>
              <p>Un tad griezdamies vienaldzigi apkārt kundze
              gāja un kāpa atkal pa trepem augšā uz
              verandu.</p>
              <p>Abu „vadoņu“ loma nebij apskaužama. Oficiers 
              sāka nepacietigi dīdit savu zirgu, bet Sebastians 
              atdabuja pēdigi atpakaļ savu īsto dabu. 
              Palikdams it sarkans aiz dusmam, tas uz reiz nolēca
              no zirga un pieskrējis pie dārza vārtiņiem, 
              mēģinaja tos attaisit. Bet tie bij aizslēgti.</p>
              <p>„Likuma vārdā,“ tas iebrēcās rupjā balsī,
              „es jums pavēlu vārtus attaisit, lai ar oficiera</p>
              <pb/>
              <p>kungu varu šo haziendu pārmeklet, kur slēpjās
              dumpinieki un likumu un tiesnešu zaimotaji!“</p>
              <p>Dona Inesa pie šiem vārdiem uzšāvās kā
              odzes dzelta no krēsla un iestādamās, verandas,
              durvīs izrāva revolveri:</p>
              <p>„Suns, atkārto vēlreiz šos vārdus!“ ta
              uzkliedza uzraugam un mērķeja tam taisni uz krūtim.</p>
              <p>„Oho!“ tas tikai iesaucās aiz pārsteiguma. -
              Bet reiz Sebastians bij iekaisis, tas vairs dabu 
              nemainija - vis viens, kas tam stāveja pretim! un
              rupji iesmiedamies tas teica:</p>
              <p>„Likuma vārdā es jums pavēlu ...“ bet
              tālak tas netika - norībeja šāviens un lode
              turpat līdzi runataja rokai iegāja vārtu stabā.
              Negribot lieligais vīrs atlēca no vārtiem nost,
              bet kad tas aiz zirga aizslēpies rāva nost flinti no
              pleciem, uzreiz norībeja otrs stipraks šāviens un
              zirgs tanī pat acumirklī uzkrita virsū savam kungam.</p>
              <p>Tad oficiers deva zignalu un zaldatu pulks
              metās uz reiz zirgos un skrēja palīgā.</p>
              <p>Bet pa tam dona Inesa, kā ari Mr. Toms
              bij no verandas nozuduši un stiprās priekšnama
              durvis aizvērās patlaban cieti un tika aizslēgtas
              un aizbultetas - tapat logu slēģi tika no iekšas
              aiztaisiti.</p>
              <p>Sebastians šņāca aiz dusmam, jo zirgs krizdams 
              tam bij ļoti stipri sašķiebis vienu kāju.</p>
              <p>„Nu ?!“ tas uzsauca diezgan nepieklājigi oficierim, 
              „nu jūs būsiet pēdigi pārliecinajušies,</p>
              <pb/>
              <p>ar ko mums te darišana ?! ... Lieciet dod 
              tūlin uguni!“</p>
              <p>„Uz ko ?“ oficiers padzestri atbildeja, „uz nama
              sienam ?! ... Un pa visam lietam nepiemirstat,
              ka es te komandeju pēc saviem ieskatiem un ne
              jūs!“</p>
              <p>„Tā ?!“ Sebastians spītigi uzprasija, „tad jūs
              gribat mesties ar dumpiniekiem uz vienu roku ?!
              ... Nu labi, ka es to zinu - mans kungs par
              to ļoti interesesies!“</p>
              <p>Oficiers sarāva īgni pieri - un neatteica
              neka. Šādi vārdi to tomēr likās iebaidam, jo
              tūlin tas atgriezās pret zaldatiem un nostādija tos
              tādā kā kaujas linijā.</p>
              <p>Bet tas to darija tik neveikli, tik - bērnišķigi
              gandrīz, it kā gribedams priekš dzīvokļa logiem
              noturet parādi.</p>
              <p>Pēdigi viņš lika ņemt flintes gatavibā, likt pie
              vaiga un mērķet uz logiem - un tad noskaneja
              komanda: „uguni.“</p>
              <p>Norībeja zalve un 20 lodes ieurbas nama 
              sienās, pāris iegāja ari logos.</p>
              <p>Tas varbūt bijis pareizi darits, ja viņš ar
              to būtu gribejis iebaidit namā apslēpušos sievas
              un bērnus. Bet tanī bij uz cīņu sagatavojies
              ienaidnieks noslēpies un tamdēļ atbilde nāca drīzak, 
              neka jaunais oficiers to bij gaidijis. Iz nama
              augšstāva norībeja gandrīz ka vienā zalvē desmit 
              šāvieni un tūlin pēc tam vēl desmit.</p>
              <p>Tas maksaja dzīvibu nevien 5 zaldatiem, bet</p>
              <pb/>
              <p>diemžēl pašam jaunajam oficierim ari tika 
              ievainots labais plecs.</p>
              <p>Nu viņš gan noprata, ka te nav parades joki
              dzenami un uzmekleja ar lielo skubu ar saviem 
              ļaudīm drošaku poziciju - aiz parka lielajiem kokiem.</p>
              <p>Uzbudinatie zaldati tur par tikdaudz biedru piepešu 
              nāvi bij tikko vairs saturami disciplinā, un
              tikai pēc ilgakas mierinašanas no oficiera puses
              kā ari no uzrauga Sebastiana un apsolijuma, ka
              tiem vairs nebūs jastāv taisni pretim ienaidnieku
              lodem, izdevās tos atkal kaut cik savaldit. Bez tam
              Sebastians apsolijās tūlin iet un apbruņot visus
              viņa muižas uzraugus un vest tos kā pastiprinajumu 
              šurp - to būšot 15 un pa visam lietam: 
              janogaidot vakars un tumsa, iekam taisitu
              jaunu uzbrukumu - sturmi ; bet līdz tam viņam
              esot vēl cits plans.</p>
              <p>„Nu - kāds ?!“ oficiers ātri vaicaja, jo
              ievainotais plecs ari viņā bij pamodinajis 
              atriebšanās kāri.</p>
              <p>Sebastians nelāgi pasmējās un atteica:</p>
              <p>„Tie tagad visi līdz ar visiem melniem neliešiem 
              atronās aiz bluķu sētas un ēkam apslēpušies - 
              kā žurkas lamatās un es domaju, mēs
              darisim gudri ja tos uz vakaru ielenksim, ka neviens
              nevar izbēgt!“ ...</p>
              <p>„Bet tie jav nemaz nedoma bēgt!“ oficiers to
              nicinoši pārtrauca.</p>
              <p>Sebastians par tiem vārdiem neuztraucās, bet
              mierigi turpinadams sacija:</p>
              <p>„Tūlin iešu un atvedišu šurp uzraugus,</p>
              <pb/>
              <p>bet pēc tam gādašu, ka žurkas pa nakti bēgs
              ārā uz visam pusem - tad tikai sagaidat tos kā
              pienākas!?“</p>
              <p>Oficiers ar vārdiem vien nebij vairs apmierinajams 
              un tamdēļ sacija:</p>
              <p>„Iekam neesmu pārliecinajies, ka jūsu plans
              kam der, es savus ļaudis vairs veltigi ugunī
              nevedišu - sakat taču, ko jūs tad gribat
              darit!“</p>
              <p>„Nu kad jav citadi man vairs neuzticat, tad
              dzirdat. Skataties turp uz tuveja tīruma, vaj
              redzat tur dzeltenas sausas maisa stirpas ?! - Tās
              līdz vakaram stāvēs ap visām muižas ēku sienam 
              un kad iestāsies tumsa, es viņas aizdedzinašu,
              lai jūs jo labaki varetu saredzet, pa kuru caurumu
              katris žurka bēgs ārā iz lamatam. Jo viņām
              tanīs drīz paliks pa siltu!“ tas nejauki iesmiedamies
              nobeidza. Un tad vairak nekā nesacidams, tas kāpa
              zirgam mugura un aizaulekšoja uz Albukerku haziendu.</p>
              <p>Oficierim nebij nemaz ilgi jagaida, kad apsolitais
              pabalsts no 15 vīriem, - uzraugi bij pilnigi
              apbruņojušies - bij klāt, bet tālumā uz maisa
              laukiem viņš ieraudzija lielu baru melno vērgu
              iz don Vaskosa muižas un Sebastians tos ar
              pātagu vicinadams dzina projam pie maisa stirpam.</p>
              <p>„Sātans no cilveka tas tomēr!“ oficiers
              nomurminaja, bet tagad jav bij kaŗš un tad visi
              līdzekļi svēti! Gan tie tagad gatavojās postit
              vienu no pašu dienvidnieku muižam ... bet -</p>
              <pb/>
              <p>viņš jav bij kaŗa vīrs un kaŗa vīram nav
              japrāto - ko pavēl, tas jadara! Tamdēļ -</p>
              <p>„Sastāt uz vietas!“ tas pieceldamies komandeja.</p>
              <p>Zaldati diezgan laiski nāca šurp iz koku
              pavēņiem lielā ozola tuvumā, kur oficiers bij
              nometies un nostājās rindā - to vēl bij 15
              vīru - un pēc tam ari uzraugi nostājās drusku
              nomaļus iepretim kuplu vīksnu pudurim un nu 
              oficiers pārskaitija visu savu pulku.</p>
              <p>„Trīsdesmits vīru!“ - Nu ar tiem vareja
              ienaidnieku sagaidit! Atkal drusku lieligs palicis
              tas pasludinaja skaņā balsī:</p>
              <p>„Vīri! ... mums tagad svarigs uzdevums
              priekšā - mums mazai saujiņai jasturmē apstiprinats 
              ienaidnieka cietoksnis! ... Bet - jūs zinat:
              dūšigajam nav nevieni mūri, ko tas nevaretu
              ieņemt! ... Kā dzirdejat priekš nedaudz stundam
              vēl: mūsu tēvuzemei kaŗš pasludinats un
              mēs tagad šo kaŗu pirmie iesāksim! No
              mums tagad atkarajas, ar kādu laimi šis kaŗš
              tiks iesākts - iesāksim to ar uzvaru hurrā.“</p>
              <p>„Hurrā!“ zaldati un uzraugi atkārtoja.</p>
              <p>„Labi - es redzu, ka manā vadibā drošsirdigi 
              vīri iet cīņā!“ oficiers arvien vairak uzpūzdamies 
              turpinaja - „tad nu dzirdat manu pavēli:</p>
              <p>„Katrs no jums sev tagad izmeklejiet drošu
              vietu cietokšņa tuvumā - bet tādā kārtā, ka
              pa visiem kopā jūs dumpinieku mitekli pilnigi ielencat.
              Tiklīdz tad nu kāds iz ta parāditos bēgt, tad</p>
              <pb/>
              <p>jūs to tūlin bez žēlastibas šaujat nost - 
              visviens, vaj tas balts vaj melns, vīrietis vaj 
              sieviete! Vanģibā neviens netiek ņemts! ... 
              Atminaties pastāvigi savus kritušos biedrus - 
              dzīviba pret dzīvibu, asinis pret asinim!“</p>
              <p>Zaldati kā ari uzraugi atviegloti uzelpoja, jo
              uzdevums nebij tik bailigs! Tie tikai nu nepacietigi 
              gaidija uz pavēli, lai vēl priekš tumsas
              varetu ieņemt visderigakās pozicijas.</p>
              <p>Oficiers vēl kavejās ; bet kad pirmie nēģeri
              kauču ari ļoti nelabprāt, sāka tuvoties ar maisa
              klēpjiem - tad oficiers nostājās atkal sava pulka
              priekšā un izcēlis roku gribeja patlaban dot pavēli 
              uz izklīšanu. Tē - tikpat kā pērkons iz
              skaidram debesim - uzreiz norībeja flintes šāviens 
              un - bez ka vēl milzigi pārsteigtie vīri
              jel cik būtu atapušies atjēgties tam uz reiz sekoja
              vesela zalve, pēc kuras desmit no uzraugiem valstijās 
              zālē un zaldati izšķīda uz visām pusem.
              Bet - tūlin nāca atkal otra zalve, par kuru
              neviens vairs neattapa domat un gudrot, no kurienes 
              ta nāca un puse no atlikušiem zaldatiem ar
              palika uz vietas guļot, bet jaunais oficiers stāveja
              kā sastindzis zem ozola.</p>
              <p>Bet kas lai apraksta ta izbailes, kad no ozola
              nolēca viņa priekšā slaiks kalsns vīrs ar 
              melniem matiem un melnu spicbārzdu un pielikdams
              tam revolveri pie krūtim uzsauca:</p>
              <p>„Padodaties! - Metat tūlin projam ieročus!“ 
              Ari tapat no citiem kokiem visapkārt
              nolēca bārzdaini, mežoniga izskata vīri, kas ar</p>
              <pb/>
              <p>apbrīnojamu ātrumu un veiklumu sāka šaut uz
              visām pusem - uz tiem zaldatiem, kas drošakas
              dabas būdami apņēmās vēl tureties pretim.</p>
              <p>Oficiers nometa ieročus un redzeja, ka maz
              acumirkļos vis viņa bruņotais pulks bij izputinats.
              Lielaka daļa guleja turpat jav nedzīvi parka zālē,
              bet tiem, kas bēdza, nežēligie razbainieki dzinās
              uz viņu pašu zirgiem pakaļ. Un ko tie panāca,
              tas vairs tālak saulē neskatijās. Bet viņa uzbrucejs 
              stāveja kā statuja un sekoja ar savam melnam
              acim kaujas gājienam.</p>
              <p>Pēdigi tas atgriezās pret oficieri un pavēleja
              strupi:</p>
              <p>„Sekojat!“ - un gāja taisni projam uz
              verandu.</p>
              <p>Nonācis pie dārza vārtiem tas sasita trīsreiz 
              plaukstas un uzsauca: „Gantemurs!“</p>
              <p>Tūlin pēc tam smagās priekšnama durvis
              atvērās un pa tam iznāca Mr. Toms  un
              dona Inesa un „razbainieku virsnieks“ pasmiedamies
              sacija:</p>
              <p>„Esat tik labi, Mr. Tom, un saņemat iz manam
              rokam pirmo brīvibas kaŗa vanģinieku - šo
              dienvidnieku oficieri, un bez tam uzvelkat tad nu
              pār šo muižu ziemeļnieku zvaigžņu karogu,
              tapēc ka šeit izcīnita pirmā uzvara pār 
              dienvidnieku zaldatiem.“</p>
              <p>Mr. Toms tik palocija galvu, bet dona Inesa
              skatijās ar lielu interesi un apbrīnošanu uz šo
              savado svešnieku. Mr. Tomam gan bij zinams,
              ka šis mežnieku virsnieka biedrs, kas ar vairak</p>
              <pb/>
              <p>vīriem uzturejās muižas apkārtnē, lai vajadzibas
              brīdī nāktu palīgā, bet kur tas uzturejās un ko
              tas darija, viņam nebij zinams. Parole bij bijusi:
              trīsreiz plaukšķinašana un vārds „Gantemurs,“
              kas nozīmejot, ka draugs tuvumā. Bez tam Mr.
              Toms šo pašu redzejis ari nometnē.</p>
              <p>Un tālak šis pats Gantemurs vēl pasludinaja, 
              ka uzvara esot pilniga un briesmu tambrīžam 
              vairs nekādu nedraudot - varot nēģerus
              droši atkal laist uz mājam un logus un durvis
              vērt vaļā.</p>
              <p>Tad tas aizgāja atkal pulcinat kopā savus
              ļaudis, kas visi bij izklīduši.</p>
              <p>Tas gāja bisi par pleciem projam uz maisa
              tīrumiem, kur daži no nēģeriem vēl stāveja
              un neizprazdami paši ko darit, gaidija uz kādu
              tālaku pavēli. Bet nenāca neviens vairs ne
              ar pavēlem, ne ar ko.</p>
              <p>Sasniedzis šos nēģerus Gantemurs vaicaja,
              kur viņu uzraugs palicis - tas domaja Sebastianu.</p>
              <p>„Aizbēga uz mājam!“ nēģeri iztrūkušies
              visi vienā reizā atbildeja - „mēs vairak neka 
              nezinam - kaltie vīri tam aizdzinās pakaļ!“</p>
              <p>„Labi!“ Gantemurs atteica „un - nu jūs
              ari varat iet uz mājam, tālak šis darbs jums
              vairs nebūs jadara un - no šis dienas jūs
              ari neviens vairs nesitis, jo - tagad jūs atrodaties 
              ziemeļnieku robežās - redzat tur karogs
              ar zvaigznem, tas jums par to galvo!“</p>
              <p>Melnie stāveja mutes pavēruši un nezinaja
              ko domat - ticet vaj neticet!?</p>
              <pb/>
              <p>Bet nežēligo uzraugu Sebastianu nebij dzinušies 
              vis baltie vien, bet ari lielaka daļa melno,
              kad tie bij redzejuši, kas parkā notiek un ka pēc
              tam viņu uzraugs bēg. Viņu instinkts tiem
              bij sacijis, ka tagad tie no viņa tiks atsvabinati,
              ja tikvien tam neizdodas izbēgt.</p>
              <p>Un kad Gantemurs pēdigi sasniedza Albukerku
              muižu, tur bij milziga kņada melno starpā. Tie
              uzvedās kā neprātigi, ta ka nevareja pat izprast,
              vaj tie priecajās vaj bēdajās. Visi tie bij 
              saradušies pagalmā un kad Gantemurs ienāca, tie
              iesāka nežēligi kaukt un kliegt, bet deva tam
              steidzigi ceļu, rādidami pie tam uz staļļiem, kur
              viņš ari tiešam ieraudzija savus ļaudis - mežniekus. 
              Tikai daži no tiem vēl trūka.</p>
              <p>Mežnieki stāveja pie staļļa un skatijās uz
              kaut kādu novalstitu tumšu ķermeni pie zemes.</p>
              <p>Bet kad viņu vadons pienāca, viņi ari tam
              to rādija.</p>
              <p>Tas bij - Sebastiana bēdigas atliekas, jo
              atliekas tur tikai vēl bij. Viņš bij tā saplosits,
              sakropļots, ka ne par ko vairs to nevareja pazīt, ja
              nezinaja, kas tas par cilveku bijis.</p>
              <p>Un Sebastianam bij tā noticies: Redzedams ka
              nav vairs labi, viņš bij no maisa tīruma
              devies bēgt uz mājam, bet kā jav bij baidijies -
              melnie nudien sāka to gūstit, līdz ar baltajiem 
              razbainiekiem, kuriem viņš vēl varbūt kaut
              kā būtu paspējis izbēgt. Bet šiem melniem
              velniem, kuri tagad redzeja un noprata, ka nu 
              pienācis laiks, kur tie viņam vareja atriebties par</p>
              <pb/>
              <p>ilggadejam varmācibam, tas ne par ko nevareja ceret
              izsprukt - tad drīzak no asins suņiem būtu varejis ... 
              Asins suņiem!? uzreiz tam ienāca prātā -
              tie jav bij melno vislielakās bailes! Un 
              skrejot vēl tam bij atkal plans gatavs - viņš
              dosies taisni turp uz suņu dārzu! ...</p>
              <p>Un to viņš tad ari izdarija. Klupdams un
              elsdams tas sasniedza sētu, steidzās ko kājas nesa
              uz suņu dārzu, jo - kā ēna jav tam uz pēdam
              sekoja milzigs briesmigi dusmiga izskata nēģeris.
              Sebastians šņāca aiz dusmam, ka tam tagad no
              viņa bij jabēg, bet - jav tas bij sasniedzis dārza
              vārtus un taustija ātri pa kabatam pēc atslēgas,
              bet velns un elle! - tas to bij izmetis! Un nēģeris 
              turpat jav, ķēra lielu mietu ... nē! no ta
              vairs žēlastiba nebij gaidama! ... Vienigais 
              glābiņš bij lēkt pāri par žogu, jo tur nēģeris
              tam droši vien nesekos.</p>
              <p>Nesekoja vis! Bet - Dievs pats sodija Sebastianu 
              ar to ieroci, ar kuŗu tas tik daudzus bij
              mocijis. Suņi aiz jaunako uzraugu palaidibas bij
              ļoti izsalkuši un - kad viņu kungs tikko varedams
              dvašot pie tiem ielēca dārzā un aiz noguruma
              saklupa sēdus, negantie zvēri šausmigi kaukdami
              tam metās virsū un maz acumirkļos nelaimigais
              briesmonis vairs nedvašoja.</p>
              <p>Piesteigušies mežnieki gan tūlin visus
              nezvērus apšāva, bet viņu bijušam kungam 
              nebij vairs līdzets - tas bij jav gabalos
              saplosits ...</p>
              <p>Gantemurs vienaldzigi paraustija plecus:</p>
              <pb/>
              <p>„Pakārās pats savā valgā! Liktenis ir taisns
              soģis!“ </p>
              <p>Pēc tam don Miguela farmā sapulcejās visi
              kaŗotaji. Tikai viens no tiem vairs nebij starp
              dzīvotajiem, bet kādi 3 bij ievainoti. No ienaidnieku 
              pulka turpretim dzīvoja tikai vēl jaunais
              oficieris, divi zaldati un divi jaunakie uzraugi no
              Albukerku muižas (tie paši divi, kurus Mateos
              toreiz no koka bij dzirdejis sarunajamies un smēķejam) - 
              tie abi bij nometuši ieročus un aizbēguši 
              ari pie nēģeriem, bet - kā par brīnumu,
              nēģeri par tiem lūdza žēlastibu. Tas bij bez
              šaubam tamdēļ, ka šo abu uzraugu pātagas jav
              ilgakus laikus vairs nebij bijušas tik sāpigas.
              Vēl ilgi pēc tam vēlakos gados viens no tiem
              mēdza teikt uz otru: „Vaj es tev toreiz neteicu -
              gudriba ir un paliek laba lieta! ...“</p>
              <p>Mr. Toms pavēleja nēģeriem aprakt kritušos,
              bet dona Inesa pati ar savas apkalpotajas palīdzibu 
              sasēja ievainotiem brūces. Pēc tam ta
              lika gādat šurp ēdienus un dzērienus, lai no
              kaujas nogurušie vīri varetu atspirdzinaties.
              Dārzā uzstāditie lieli galdi tika bagatigi apkrauti
              ar visadiem ēdieniem.</p>
              <p>Un kaŗotaji ar jautru prātu stājas klāt un
              ēda ar apskaužamu ēstgribu. Ari vanģinieki
              dabuja savu daļu, bet pēc paēšanas
              Mr. Stevards tos aizveda uz ērbeģi un ieslodzija
              kādā tukšā istabā. Priekš durvim palika viens
              nēģeris par sargu.</p>
              <p>Mežnieki vēl nebij savu maltiti beiguši, kad</p>
              <pb/>
              <p>piepeši pārsteidza negaidits viesis - dārza 
              vārtiem atdaroties pa tiem ienāca - don Miguels.</p>
              <p>Dona Inesa priecigi iesaukdamās steidzās tam
              pretim, un vecais kungs ļoti sirsnigi apsveicinaja
              savu vedekli.</p>
              <p>„Tas ir labi, mana mīļa meita, ka tevi atrodu 
              sveiku un veselu, ka - ļaunais liktenis
              nav spējis tavu jauno spēku salaust“ ... tas
              aizgrābts sacija, „tagad es zinu, ka neesmu savās
              ceribās šaubijies, ka - tavās dzīslās rit dūšigas 
              asinis un krūtīs mājo daiļa lepna dvēsele, 
              kas pat visgrūtakos brīžos zin atrast īsto
              ceļu un pareizu izturešanos ... Nepārtrauc mani -
              es zinu visu, kas tev pa to laiku bijis japārdzīvo 
              un japieredz, bet - gods Dievam, vis vērsisies 
              atkal uz labu ...“</p>
              <p>„Bet Fernandos ?!“ jauna kundze to pārtrauca.</p>
              <p>„Nerūpejies neko!“ don Miguels to mierinaja -
              „viņš staiga jav un nāk pamazam atkal pie
              spēka - vēl protams tas nevareja līdz ar manim 
              šo ceļu uzņemties, tālo, grūto ceļu, bet -
              drīz viņš to spēs! Bet - par visu to, ka
              mūsu liktenis atkal griezies uz labo pusi, mums
              japateicas šiem vīriem, kā ari vēl citiem, kas
              te nav un no kuŗiem daži pašlaik nāk - tie
              ir mūsu glābeji! ... Vienigi viņi! ... Bet
              tev japateicas seviški vienam nicinatam melnam
              vērgam, tam pašam, kuŗa dēļ mana dzīviba
              vienu brīd karajās kā mata galā. - - Ja bēglis 
              Mateos ar Juno nebūtu tavu vīru izglābuši, 
              tad tu tagad vientuļa stāvetu pasaulē!...</p>
              <pb/>
              <p>Viņu te nav, jo tie tagad kalpo uzcītigi savam
              jaunajam virsniekam, bet es jav tavā vietā tiem
              abiem sirsnigi pateicos.“</p>
              <p>Un vecais kungs, nobeidzis stāstit griezās pret
              mežniekiem un katram no tiem sirsnigi spieda
              roku.</p>
              <p>Bet Gantemurs pieceldamies no galda nepacietigi
              skatijās uz sauli, kas jav taisijas laisties zemē un
              sacija:</p>
              <p>„Kungs, tagad mēs te savu pienākumu esam
              izpildijuši - to darijam labprāt priekš tāda
              kunga, kas savā muižā nav turejis suņus priekš
              cilveku plosišanas, nav turejis uzraugus ar 
              nežēligam pātagam. Bet - nu mums jasteidzas 
              atpakaļ pie sava kunga, jo - varbūt ka esam jav
              viņam ļoti vajadzigi. - Mēs dosimies tadēļ
              tūlin ceļā!“</p>
              <p>„Vēl vienu acumirkli tikai!“ don Miguels
              atteica „jums nebūs vieniem jaceļo, jo pie krokodiļu 
              purva jūs gaida jūsu draugs Spārnotais
              Ērglis ar saviem kareivjiem ; pašlaik viņi vēl
              izliek savu laivu saturu malā un pēc tam sarkanais 
              virsaitis būs priecigs ar jums kopā braukt
              atpakaļ pa brūno upi.</p>
              <p>„Brūno upi ?!“ Gantemurs pārsteigts iesaucās,
              un ari citi mežnieki brīnijās.</p>
              <p>„Ja!“ don Miguels pasmaidija, „ta ir ta pati
              upe, kuŗa te tek caur manam robežam un drošsirdigais 
              sarkanais vīrs ar desmit laivam atrada par
              to taisnu ceļu uz šejieni - caur visiem bīstamiem
              purviem.“</p>
              <pb/>
              <p>Tas Gantemuram bij ļoti patīkami dzirdet, jo
              tad nepaies vairs tik ilgs laiks, lai sasniegtu atkal
              nometni.</p>
              <p>Bet ar laivam, kā izrādijās, bij atvesti ieroči
              un municija, ko don Miguels vēlak izdalija starp
              saviem nēģeriem un Mr. Stevards tos vēlak
              mācija kaŗa mākslā - jo nu tiem vajadzeja sākt
              pašiem cīnities par savu brīvibu un to aizstāvet.</p>
              <p>Bet par Albukerku farmu no ta brīža don
              Miguels uzņēmās pats pārzinašanu.</p>
              <p>To tam „mežnieku virsnieks“ bij uzdevis, jo
              ta tagad esot - ziemeļnieku zeme.</p>
              <p>Par to Gantemurs maz interesejas, ari par to
              daudz nē, ka don Miguels abu muižu vērgiem
              tūlin pasludinaja brīvibu, - nevien brīvibu - 
              bet apsolija katram no tiem ierādit savu zemes 
              gabalu, uz ko dzīvot un no ka pārtikt, bez tam
              zinamu algas augstumu, ja kāds vēl gribeja ar
              labu prātu priekš muižam strādat. Un zem
              dona Miguela valdibas tie to gribeja.</p>
              <p>Gantemurs ar lielu nepacietibu gaidija uz runas
              beigam un tad steidzigi atvadijās. Līdz ar viņu
              visi citi mežnieki, desmit vīru, un pie krokodiļu
              purva tie drīz pēc tam satikās ar Spārnoto Ērgli
              un viņa kareivjiem.</p>
              <p>Saule vēl nebij nogājusi, kad tie jav peldeja
              zem biezās lapu tumsas caur purvaino pirmatnes
              mežu atpakaļ uz nometni, kur Brūna upe ieteceja
              Red-Riverā.</p>
              <pb/>
          </div>
          <div type="chapter">
              <head>VIII.</head>
              <p>Zaldatu nodaļa, kuŗa zem Vaskosa un vecakā
              oficiera vadibas atgriezās atpakaļ uz Missisipi pusi
              pie kroga, ko Sebastians bij minejis, tiešam uzgāja
              apzīmeto cilveku, kas viņus apņēmās pa zemes
              ceļu caur stepem un mežiem aizvest uz ienaidnieku
              nometni. Tas bij kāds apkārtklejojošs sīktirgotajs
              kas vienreiz pa ūdens ceļu bij nometni apmeklejis
              un tur savas preces pārdevis.</p>
              <p>„Vaj par ūdensceļu ari uz turien nonākams ?“
              don Vaskos ar ziņkārigu interesi vaicaja.</p>
              <p>„Es pats par to braucu!“ vīrs atteica un
              aprakstija tad vietu, kur par Red-Riveru braucot
              piestāt malā - tas bij pēc trešas ietekas Red-Riverā, 
              sākot no ziemeļu rītu līkuma, tuvu
              priekš ceturtās grīvas, kura bij pazīstama pa
              Brūnas upes ieteku.</p>
              <p>Ar to don Vaskosam pietika.</p>
              <p>Laiku sarunajies ar oficieri, tas drīz vien 
              vienojās ar tirgotaju - vedeju par algas jautajienu
              un sīki jo sīki izprašnajis to par nometnes ceļu,
              par laiku, kāds no lieluma paiet, kamēr tas pa
              zemes ceļu sasniedzams, viņš tūdaļ atvadijās no
              oficieriem un lēca atkal savam zirgam mugurā -
              don Vaskos aizjāja viens uz pilsētu.</p>
              <p>Oficierim tas ļoti patikās, jo ši kunga pārak
              liela enerģija tam nebij pa prātam. Bez tam zaldatu 
              acīs vareja izlikties, it kā viņš, oficiers
              vairs nebūtu patiesais komandetajs.</p>
              <p>Ko don Vaskos bij nodomajis darit, viņš
              oficierim nesacija. </p>
              <pb/>
              <p>Pēc neilgas atpūtas oficiers daudz jautraku
              seju devās atkal ceļā, bet vedejs gāja visam 
              pulkam pa priekšu.</p>
              <p>Līdz tumsai tie nonāca kalnainā apgabalā un
              tur viena vietā pie mazas upites, zālaiņā ielejā
              tirgotajs apstājās un sacija, ka te japaliekot pa
              nakti. Viņa padomam visi labprāt paklausija un
              drīz vien atspīdeja lēģera ugunis un zaldati
              gatavoja sev vakariņas.</p>
              <p>Otrā rītā agri ceļš gāja no jauna uz priekšu - 
              visu cauru dienu un nākamo nakti tie
              kādā meža malā atkal nometās uz lēģeri. Bet
              treša dienā pēc tam ap pusdienas laiku vedejs
              apstājās un sacija uz komandieri:</p>
              <p>„Tagad es savu pienākumu esmu izpildijis -
              apmēram divi verstes no šejienes ir nometne.
              Redzat tur pretejā mežā, pa labu, ta ir, bet ja
              jūs grieztos vēl vairak pa labu - tur, kur 
              viņas vientuļās priedes, tad jūs uznāktu taisni uz
              Red-Rivera. Es jums ievēletu ņemt savu ceļu
              taisni uz turien, jo tad nometne ir sasniedzama, bez
              ka no turienes jūs tik drīz pamanitu - pa 
              klajumu ejot vaktis drīz vien jūs ieraudzitu ...
              Lūdzu nu savu algu!“</p>
              <p>„Tev, draugs, aiziešana izliekas ļoti steidzama -
              bet es turpretim vēletos papriekš pārliecinaties, 
              vaj nometne te tiešam atrodas, kur tu mūs
              atvedis. Tamdēļ - panāc vēl mums līdz,
              kamēr ieraugam drošas zīmes no tās!“</p>
              <p>Vedejs satrūkās un diezgan dzestri iesaucās:</p>
              <pb/>
              <p>„Tas pret norunu, senor, - tad jav es vairs
              nevaru netraucets aiziet!“</p>
              <p>Bet komandiers smējās atkal:</p>
              <p>„Vaj tad tu tā bīsties no šiem banditiem ?!
              Vaj tad ar mums reizā nevari atkal ceļot
              atpakaļ, kad būsim savu darbu pabeiguši ?!
              Esi drošs, tas nepaies ilgi!“</p>
              <p>„To es zinu!“ vedejs nopietni atteica, „bet -
              to nevar vis tik droši zinat, vaj pēc tam varam
              kopā atkal ceļot atpakaļ!“</p>
              <p>„Kā tā ?“ oficiers brīnodamies vaicaja.</p>
              <p>Vedejs paraustija plecus un atteica ar veikalnieka
              balsi:</p>
              <p>„Tapēc, ka vēl nevar zinat, kuŗa puse uzvar.
              Un ja uzvar mežnieku pusē, tad man jalien cilpā
              un - uz to man it nepavisam nav patikšana!“</p>
              <p>„Redz tik kāds balmutis!“ oficiers pusizbrīnijies, 
              pussapīcis iesaucas, „viņš šaubas par mūsu
              uzvaru! Nu - tad tev taisni janāk mums līdz,
              lai vari pats ar savam acim pārliecinaties, kā
              mēs šos banditus sagūstam un pakaram pie
              kokiem. - He, Bepo! ņem viņu pie sevim uz
              zirga, ja viņš iedomatos - neklausit!“</p>
              <p>Vedejs tā ātri paskatijās uz oficieri un tad uz
              zaldatu, kas tam jāšus tuvojās, un iz šiem
              skatiem spīdeja ir naids ir nicinašana.</p>
              <p>„Ak tā kungi, jūs turat līgumu! Džentlmeņi 
              tā nedara! Redzesim, kas caur to vairak zaudēs!?“</p>
              <p>Un iekam zaldats to attapa saķērt, lunkanais
              blandonis jav bij ar pāris lēcieniem krūmos.</p>
              <pb/>
              <p>Kādi no zaldatiem gan pierāva flintes pie
              vaiga, bet oficiers tiem uzsauca lai nešaujot, jo 
              viņi jav gribeja nometnei klusu uzbrukt.</p>
              <p>Un tad pulks devās tālak - par to ceļu, kuru
              vedejs bij ieteicis.  </p>
              <p>Vecais Džems sēdeja patlaban savas būdas
              priekšā un tam līdzas jaunais don Fernandos,
              kurš nu jav tiktāl bij atspirdzis, ka katru dienu
              gāja staigat, lai ievingrinatu atkal ierūsejušos
              locekļus.</p>
              <p>Tē negaidot iz kalnaju krūmiem izlec kāds
              svešs cilveks un aizelsušu balsi iesaucās: „Ienaidnieks 
              nāk! - Kur jūsu virsnieks? Man priekš
              viņa svarigas ziņas!“</p>
              <p>„Varat ari man sacit!“ vecais Džems atbildeja,
              „tūlin virsnieks to zinās.“</p>
              <p>Svešais tikai pāris sekundes apdomajās un
              tad atteica steidzigi:</p>
              <p>„Bez 100 dolariem neka nesaku - ja jūs man
              to varat samaksat, vis viens, tad varu ari jums
              sacit!“</p>
              <p>Ne brīdi nedomadams vecais Džems iesteidzās
              būdā un atgriezās atpakaļ ar nelielu naudas zuteni
              un teica:</p>
              <p>„Teicat tūlin! - Te pat vairak iekšā ka
              100!“ Un svešais tūlin stāstija:</p>
              <p>„Gar upmali nāk šurp - caur šauro avotu
              alu septiņdesmit zaldati trīs oficieru vadibā. Vēl
              tie apmēram pusotras verstes no šejienes. Bet
              uz pašu upi turat vērigas acis, ari no turienes 
              laikam drīzumā nāks ienaidnieks zem viena</p>
              <pb/>
              <p>senora vadibas! ... Tas ir vis un, nekavejat laiku! 
              Izsitat cenu tapat kā es!“</p>
              <p>Ar tiem maz vārdiem svešais, - kas nebij
              neviens citais ka mums jav pazīstamais vedejs, -
              atkal aizsteidzās projam.</p>
              <p>Bet ari vecais Džems jam nozuda uz meža pusi,
              kamēr don Fernandos aizgāja pie nēģera Mateo,
              kas upi sargaja.</p>
              <p>Avotu ieleja bij apmēram pusverstes atstātu
              no veca Džemsa būdas un tai patlaban no otras
              puses tuvojās dienvidnieku ekspedicija. Vecakais
              oficiers jāja nesteigdamies savam pulkam pa priekšu, 
              bet jaunakie tam iepakaļus.</p>
              <p>Tie jāja un raustija plecus - no kaut kādas
              nometnes ne vēsts, ne mazakas zīmes!? ... Tas
              nelietis būs tos visus krietni izmānijis!? ...
              Te varbūt nebij nepavisam neviena dzīva cilveka
              šinīs tuksnešos ?! ... un - kaŗavīru sejas
              palika tādas ka jautrakas jav.</p>
              <p>Ieleju vareja pārredzet - tur nebij neka šaubiga! 
              Bet drošibas pēc vadonis tomēr izsūtija
              divus zaldatus izlūkot.</p>
              <p>Abi zaldati izjāja uzmanigi apkārt skatidamies
              ielejai cauri un nozuda viņa pusē krūmajos. Citi
              gaidija pa tam. Pagāja samērā diezgan ilgs laiks,
              līdz tie atkal parādijās viņā pusē pie kalnu starpas 
              un vēdinaja ar baltiem lakatiem.</p>
              <p>„Saprot kanaljas!“ oficiers norūca, „netura
              par vajadzigu pēc disciplinas likumiem jāt atpakaļ
              un raportet, bet gaida it omuligi, lai jāj pie tiem!
              ... Tam jatop citadi!“</p>
              <pb/>
              <p>Disciplina tiešam trūka dienvidnieku armijā,
              bet zaldati šoreiz tomēr bij nevainigi! - -</p>
              <p>Kad pulks tuvojās ielejas otrai pusei un oficiers
              jav atkāsejās, lai pienācigi stingri abiem kaŗavīriem 
              atgādinatu dienesta pienākumus, tie uzreiz
              abi nozuda aiz klintim, un - netālu no zaldatiem
              norībeja šāviens.</p>
              <p>„Na nu!“ komandiers tikko attapa iesaukties,
              un tad jau nāca veselas zalves, viena pēc otras,
              no abam ielejas pusem un - viņa ļaudis krita kā
              mušas ... Izcēlās milziga kņada, ko oficiera 
              saucieni velti mēģinaja pārvāret - zaldati
              izšķīda uz visām pusem. Bet neviens īsteni
              nezinaja, uz kuŗu pusi bēgt, jo lodes nāca ir no
              muguras, ir no priekšas ir no sāniem ... Un
              nāvigais uguns nemitejās nevienu minuti ...
              pa visu ieleju guleja izkaisiti gan cilveku gan zirgu
              līķi un tie, kas vēl bij pie dzīvibas - viņu,
              nebij vairs daudz no 70 vīriem atlikuši! -
              skrēja izmisuši uz priekšu, kur nesen vēl bij
              redzejuši pašu biedrus.</p>
              <p>Trakiem aulekšiem tie jāja uz izeju iz šis
              nāves ielejas - to starpā bij ari viens no jaunakiem 
              oficieriem un apmēram desmit zaldati.</p>
              <p>„Stop!“ uzreiz tiem pie klintim uzsauca rupja
              balss - „padodaties!“</p>
              <p>Oficiers izplēta acis - tas jav bij viens no
              viņu pašu zaldatiem, bet - kāda tam tagad
              bij liela bārzda ?! ...</p>
              <p>Kā apstulbis oficiers nu tik nojēdza - tie bij</p>
              <pb/>
              <p>piemāniti! Tie bij ienaidnieki, kas sēdeja uz viņu
              zirgiem un lepojās tagad viņu uniformās! ...</p>
              <p>Kaislās dusmās oficieris izrāva zobenu un
              metās virsū viltotajam zaldatam, kas mierigu seju
              uz to gaidija ; bet atlikušie dzirdedami, ka šaušana 
              vairs neatkārtojas un redzedami, ka tiem stāv
              pretim viens vienigs vīrs, ķērās pie bajonetem
              un sekoja sava oficiera priekšzīmei - bruka visi
              virsu šim vienam pārdrošniekam.</p>
              <p>Bet daudz tie neattapa vairs paredzet - jo 
              svešais uzreiz izcēla gaisā neredzeti lielu zobinu un
              taja pat acumirklī viņu pēdejs vadons līdz ar
              visu zirgu nogāzās kā nopļauti pie zemes. Un bez
              ka zaldati attaptos, jau no tuvakiem bajonetem nozibeja 
              dzirksteles un tūlin pēc tam sekoja cirtiens
              pēc cirtiena, tik smagi un vareni, ka nebij ne domas
              tam pretoties. Viens otrs gan vēl mēģinaja
              bēgt atpakaļ, bet nu izrādijās ka visa ieleja jav
              bij pilna ar ienaidniekiem, kuŗus viņi līdz tam
              nebij nebūt redzejuši.</p>
              <p>Tie bij apmēram vīru 30, mežnieki, bet tas kas
              ielejas galā patlaban cīņu beidzis, tas bij viņu
              virsnieks pats.</p>
              <p>Viņš vēl tagad sēdeja dienvidnieku uniformā
              un uz viņu zirga, bet uz otra tādā pat maskā sēdeja 
              Mateos. Abi izsūtitie zaldati bij tūlin pēc
              izjāšanas iz ielejas dabujuši nobeigt savu kaŗa
              gaitu uz visiem laikiem ...</p>
              <p>Bet vis dienvidnieku pulks no 70 vīriem
              guleja uz kaujas lauka.</p>
              <p>Vadons sapulcinaja savus ļaudis un gribeja</p>
              <pb/>
              <p>pašlaik ar tiem doties atpakaļ uz nometni, kad
              uzreiz caur krūmiem parādijās meitene ar vaļejiem 
              matiem un no tālienes jav sauca:</p>
              <p>„Ienaidnieks no upes! Ļoti daudz zaldatu -
              steidzaties, steidzaties!“</p>
              <p>Ta bij veca Džemsa meita ; bet vecais
              Džems pats ar tikai 15 vīriem bij palicies
              sargat upi ...</p>
              <p>„Uz Brūnās upes kalnu!“ vadons ātri
              uzsauca un visi bez kavešanas devās projam
              uz nometnes pusi. - Lielam pulkam Džems
              nevareja ilgi tureties pretim, bet ja viņu pārvāreja 
              priekš tam, pirms viņam vareja nākt
              palīgā, tad nometne nebij vairs glābjama, tad
              ta krita ienaidniekam par upuri.</p>
              <p>Neviens netaupija soļus. Bet visiem pa
              priekšu un par visiem ātrak steidzās paša
              veca Džemsa meita.</p>
              <p>Visdrīzakā laikā tie sasniedza Mateo būdu,
              kur Juno stāveja gaididama ; bet no upmalas
              bij dzirdami jav šāvieni.</p>
              <p>Vadons ātri steigdamies uzsauca nēģerienei:</p>
              <p>„Juno skrej uz nometni un visas sievas un
              bērni - projam uz Brūnās upes kalnu!“</p>
              <p>Bet veca Džemsa meita neklausijās uz tādiem 
              vārdiem - ta skrēja spīdošu revolveri 
              rokā projam pie sava tēva kautiņā.</p>
              <p>No neliela iekalna mežnieku virsnieks
              drīz pārskatija visu situaciju un viņa seja palika
              uzreiz nopietna un drūmi kaisla, it kā viņā 
              iekšā aizdegtos uzreiz slepenas ugunis. Tanī</p>
              <pb/>
              <p>acumirklī viņš atkal izskatijās pilnigi pēc agrakā
              Sibirieša - Andra Jegora - mežonis
              atkal viņā bij pamodies savā pilnā vecā spēkā.</p>
              <p>Visa upmale mudžeja no zaldatiem - to
              vajadzeja būt vairak kā simts vīru. Laivas,
              ar kuŗām tie bij atbraukuši, šūpojās upmalā
              leznajā ūdenī, bet aiz neaugstajam kāpam mežmalē 
              bij apmetušies viņu biedri ar veco Džemsu,
              kas tos vadija.</p>
              <p>Vecais Džems darija gudri, ka uztureja
              pastāvigi uguni, jo caur to tikai uzbruceji vēl
              tik ilgi bij tikuši attureti no sturmešanas - tie
              nevareja zinat, cik liels pulks aiz smilšu kāpam 
              slēpjas.</p>
              <p>Bet Andrs - tagadejais mežnieku virsnieks,
              redzeja, ka don Vaskos - jo tas bij zaldatu
              pavēlnieks - jav pulkam lika izklīst pa visu
              upmali projam gandrīz līdz pašai Brūnās
              upes grīvai.</p>
              <p>„Jo labak!“ mežnieku virsnieks kaisli iesmējās, 
              „domas gan labas, bet viņas izpilditaji nekam 
              neder!“ To sacidams viņš jav deva noteiktas 
              pavēles saviem ļaudim - ari tiem bij izklīst
              augšā līdz pašai Brūnai upei un 5 vīriem
              apsargat uz paša kalna sievas un bērnus.</p>
              <p>„Bet nu!“ viņš skarbi piemetinaja: „šoreiz
              lai neviena lode vairs neiet gaŗam, jo citadi mums
              nepietiks priekš visiem šiem nelgam! Šaujat
              bez žēlastibas, bet - pašu vadoni atstājiet
              man dzīvu, tas no godigas lodes nedrīkst krist!“</p>
              <p>Un kā ēnas visi mežnieki izklīda pa kāpas</p>
              <pb/>
              <p>malu un drīz vien sāka ari viņu šāvieni
              rībet un vecais Džems noslaucidams pieri
              iesaucās: „Paldies Dievam, nu vairs neesam
              vieni!“ Bet kas tas - viņam turpat līdzas
              nometās ari viņa meita ?!</p>
              <p>„Bērns!?“ tas iesaucas, „tūlin ej projam
              uz nometni!“ Bet viņa meita tik pasmējās un
              pacēlusi revolveri pēc īsas mērķešanas deva
              uguni ari no savas puses: „Es tev palīdzešu
              tēvs!“ ta īsi piebilda un mērķeja jav atkal
              no jauna.</p>
              <p>Džemsam tagad nebij laika strīdeties ar
              stūrgalvigo bērnu, tam bij pašam ari tūdaļ
              jašauj, jo uzbruceji sāka padaudz nekaunigi
              mākties virsū. Nu ari tie sāka atklāt uguni
              un pie tam lēkt kāpam aizvien tuvaki.</p>
              <p>Andrs Jegors jeb misters Jegers, tagadejais
              mežnieku virsnieks, nepiedalijās pie šaušanas,
              bet ieņēmis vietu uz augstakas kāpas aiz lielas
              priedes sekoja katrai ienaidnieka un seviški viņu
              vadoņa kustibai.</p>
              <p>Jav tie bij labu gabalu no upes atvirzijušies 
              šurpmak, bet jo tuvak tie nāca kāpam,
              jo nāvigaki sāka palikt ugunis no viņa ļaudim.
              Guleja jav dažs labs zaldats uz nekad
              nepiecelšanos un don Vaskos sāka jav ļoti
              nepacietigi skrūvet savas ūsas.</p>
              <p>Bet pa to laiku nevienam nemanot kāds
              svešs cilveks sāka darboties ap ienaidnieku
              laivam, tas ir, grūst un vilkt tos paslēpšus
              atpakaļ dziļakā ūdenī. </p>
              <pb/>
              <p>Andrs bij laikam vienigais, kas to tagad
              ievēroja, bet - kas tas vareja būt par cilveku ? 
              No viņa ļaudim tas nebij! Un tas rīkojās
              tik enerģiski, it kā par to dabutu kādu algu! ...
              Pēdigi kad ari beidzamā laiva, bij no sēklas
              zemē, tas ielēca veikli tani un atgrūda ar airi
              to ātri nost no malas. - No krasta vairak
              attālinajies tas ņēmas airet, pie tam ka ganamu
              pulku vilka citas laivas sev pakaļ - pāri uz
              otru pusi.</p>
              <p>Tas bij dīvaini! Kas tas bij par cilveku ?
              Andrs tikai iesmējās: „Nu pat dienvidnieki
              vairs nebēgs!“ Bet aha! Don Vaskosam apnika
              tāda šaušanās, kur patiesiba tikai viņa pulks
              zaudeja, bet ienaidnieks neka.</p>
              <p>Drīz vien tas deva zignalu divi vecakiem
              zaldatiem. Andrs vareja redzet, ka abi zaldati
              sāka savu pulku dalit.</p>
              <p>Puse palika pirmajās pozicijās, bet otra, lielakā, 
              ne mazak kā simts vīru, sāka pa krasta
              malu slēpdamies vilkties projam uz Brūnas
              upes grīvas pusi.</p>
              <p>Ar to Andram pietika - lielajam pulkam bij
              viņus jaapiet un tiem jauzbrūk no muguras!</p>
              <p>Ātri tas nolēca no kāpam un uzsauca Mateam,
              kas turpat aizvien uzturejās viņa tuvumā:</p>
              <p>„Steidzies Mateo! divdesmit pēdejie vīri
              lai ieņem Brūno kalnu, desmit paliks tepat augšā, 
              bet piecpadsmit, kas man vistuvak, lai nāk
              tūlin pie manim!“</p>
              <pb/>
              <p>Nēģeris nozuda un acumirklī 15 vīru 
              stāveja ap savu virsnieku.</p>
              <p>Kā jav pēdejais bij domajis, don Vaskos
              uzņēmās pats lielakā pulka vadišanu.</p>
              <p>Taisni tanī brīdī, kad tie nozuda pie Brūnās
              upes, Andrs Jegors deva saviem ļaudim zīmi un
              sacija: „Visi man pakaļ!“ - un tad, kreisā rokā 
              revolveri, bet labā lielo smago zobinu turedams viņš
              vareniem lēcieniem devās no kāpas lejā taisni
              uz to vietu kur nupat vairak zaldati bij sametušies
              aiz kāda krūma bieziena.</p>
              <p>Izcēlās asiņaina cīņa! Zaldati neattapa vairs
              šaut, jo uzbrukumu tie nebūt nebij gaidijuši un
              tamdēļ tie sāka aizstāveties un tureties, kā parasts,
              ar bajonetem. Bet tādā cīņā tie nu nepavisam
              nebij mežnieku pretnieki. Zem viņu zobiniem,
              šķēpiem nu cirvjiem škīda flintes kā šķēpeles
              un pīķi pa gaisiem vien gāja. No tādiem cirtieniem 
              un skaldišanas kaŗa neparadušiem kareivjiem 
              vaj mati stāvus celās, cits tīri aiz briesmam
              kā sastindzis ļāvās mierigi sevi nonāveties, cits
              nomezdams ieročus bēga uz upi, bet - svēta
              jumprava! kur tad laivas bij palikušas ?! ...
              Bet tad vairs ilgi nedomadami tie viens pēc otrā
              gāzās tapat ūdenī, lai tikai izbēgtu briesmigajiem
              ienaidniekiem, kuri tos nu vajaja kā zaķus gar
              upmali, līdz no visu pulciņa ari neviens vienigs
              vīrs vairs nebij neatlicies.</p>
              <p>Bet tad ne acumirkli nekavedamies Andrs deva
              atkal pavēles un visi, izņemot divus, kas bij dabujuši 
              vārigus dūrienus nu nevareja vairs tālak, </p>
              <pb/>
              <p>pārejie devās atkal augšā pa kāpam un
              vadons uzsauca vecajam Džemsam:</p>
              <p>„Projam, vecais draugs, uz Brūno kalnu -
              te vairs nav ko sargat!“ ... Bet kas tas ?! ...
              Vecais Džems gan pasmaidija, bet nekustejās un
              viņa meita raudaja. Viņš bij ievainots,
              lode tam bij izgājusi caur krūtim.</p>
              <p>„Sasodami suņi!“ Andrs dusmigi iesaucās, bet
              tad ne vārda nesacidams noliecās un saņēma
              ievainoto smago vīru tik viegli kā slimu bērnu
              savās stiprajās rokās un ar lielu steigšanos skrēja
              projam uz kalnu.</p>
              <p>Viņa ļaudis tam sekoja.</p>
              <p>Bet diemžēl bij jav par vēlu! Kalns bij
              jav apsēsts no visām pusem un pats don Vaskos
              pašlaik veda zaldatus uz sturmi. No augšas
              sprāga pretim zalve pēc zalves, bet zaldatu pulks
              bij pārmēra lielaks un tie, kā izrādijās, sturmeja
              kalnu no visām pusem.</p>
              <p>Andrs nolika savu nastu koka ēnā un sacija
              uz jaunavu:</p>
              <p>„Nebīstaties! mēs drīz atkal atnāksim un
              Mateos pie jums paliks par sargu!“ Un tad uz
              savejiem pagriezies uzsauca:</p>
              <p>„Vīri, nu tad ar Dieva palīgu atkal uz
              priekšu - pļausim atkal tapat kā tur lejā! -
              Redzat mūsejus, kas te guļ - viņi turejās kamēr
              spēja un citi vēl augšā! Visi uz priekšu -
              mūsu pusē taisniba!“</p>
              <p>Un tad kā jauns lauva tas ierūkdamies drāzās </p>
              <pb/>
              <p>ar lielo smago zobenu rokā jaunā parmērigā
              cīņā.</p>
              <p>„Nešaujat vairs!“ tas uzkliedza tuvojoties
              apsēstajam kalnam - „mēs nākam pašu
              ļaudis!“</p>
              <p>Šāvieni apklusa, bet to vietā nu iestājās
              ļoti nežēliga cīņa ar aukstajiem ieročiem.</p>
              <p>Don Vaskos pirmais izdzirdeja sauceja balsi un - 
              pazina to.</p>
              <p>„Atpakaļ!“ tas uzkliedza zaldatiem, kas jav bij
              tuvu kalna galam, „atpakaļ! Pretim ienaidniekam
              kas apakšā.“</p>
              <p>Daļa no zaldatiem komandu nesaprata, bet tuvakie 
              atgriezušies tiešam ieraudzija jaunus mežniekus 
              nākam un devās ar izstieptam bajonetem tiem
              skriešus pretim. Tanī vietā kalns bij stāvs un
              tamdēļ tie skrēja pret pašu gribu lejā lieliem
              lēcieniem.</p>
              <p>„Sāņus, biedri!“ Andrs piepēši uzkliedza,
              „laižat tos cauri!“ Un veiklak ne kā vareja domat
              milzigie mežnieki atlēca sāņus un - lielais
              bajonetu mežs tiem aizgāja kā vētra gaŗam
              lejā.</p>
              <p>„Un nu tiem pakaļ - un cērtat viņus druskās!“
              Andrs komandeja atkal. Un tas bij tikai acumirkļa
              darbs - vairak kā trīsdesmits vīru no ienaidniekiem 
              dabuja kalna apakšā tūlin savu daļu. Bez
              žēlastibas tiem tika sūtiti visi citi pakaļ, kas vēļ
              no jauna tiem stājās ceļā.</p>
              <p>Bet pulku padaudz bij šoreiz tie atbraukuši,
              un lai gan šie divpadsmit mežnieki pastrādaja</p>
              <pb/>
              <p>brīnuma darbus, lai ari viņu virsnieks pļāva
              ienaidniekus, kā zāli - augšejiem zaldatiem tikpat
              pēdigi izdevās ielauzties uz kalna virsas. Pat don
              Vaskos jav taisijās tiem sekot pakaļ, kad - 
              piepēši viņpus kalna atskaneja mežoniga kliegšana - 
              tik neparasti šausmiga, ka pat Andrs Jegors
              uz acumirkli apstājās cīnities ; bet tad uzmanigaki
              ieklausijies tas uzreiz izgrūda nedabisku prieku 
              kliedzienu:</p>
              <p>„Uz priekšu biedri - uzvara mūsu! - Tie
              ir - Spārnotais Ērglis un mūsu biedri!“</p>
              <p>Laikam ari don Vaskos bij nopratis, ko kliedzieni 
              nozīmē, jo uzreiz tas skaņi komandeja:</p>
              <p>„Atpakaļ - prom uz laivam!“ un pats viņš
              bij pirmais, kas atkal nolēca no kalna virsotnes
              un nu drāzas ko kājas nesa uz ieleju.</p>
              <p>Bet turpat tas sastapās vaigu vaigā ar „mežnieku 
              virsnieku“ un palēca sāņus kā odzes dzelts.</p>
              <p>„Ne no vietas vairs, don Vasko!“ „preriju
              mednieks“ tam uzsauca, „jūs esat mans vaņģinieks!“</p>
              <p>„Sātans un elle!“ jaunais varmāka neganti
              lādejās, „atkal jav tas!“ Un ne acumirkli 
              nekavedamies tas izrāva revolveri un izšāva uz
              savu pretnieku ; bet - tas vairs nesprāga, bij
              visi šāvieni izšauti! - Tad tas izrāva zobinu,
              bet jaunais Andrs tik izcēla vien savu briesmigo
              ieroci un jav don Vaskosa spožais tērauds
              sasprāga gabalu gabalos.</p>
              <p>„Man jūs vajaga dabūt dzīvu rokā“ mežnieku 
              virsnieks pie tam auksti piebilda, „jo citadi</p>
              <pb/>
              <p>man būtu viegla lieta jūs saskaldit tapat kā jūsu
              zobinu - sekojat bez pretruņas!“</p>
              <p>Bet kad don Vaskos vēl neklausija, virsnieks
              pavēleja diviem mežniekiem, kas atradās tuvumā,
              viņu sasiet, kas ari tūlin notikas.</p>
              <p>Bet pa tam cīnitaji nu bij izklīduši pa visu
              apgabalu. Kalnā cīņa jav bij izbeigusēs, bet ap
              nometni, pa kāpam un pašā upmalē, ta vēl 
              turpinajās.</p>
              <p>Gantemurs ar saviem ļaudim tīrija nometni no
              tur sabēgušiem dienvidniekiem, Spārnotais
              Ērglis ar saviem sarkanajiem kareivjiem vajaja
              ienaidnieku gar upmali, līdz nebij pēdigo no
              viņiem iznīcinajis, tapat ari vēl pie dzīvibas
              atlikušie mežnieki dzina kareivju pēdas līdz
              pašai klinšu ielejai.</p>
              <p>Bet bij diemžēl ari mežniekiem smagi zaudejumi. 
              Desmits vīru no tiem jav bij Dieva priekšā 
              un kādi desmit bij smagi ievainoti, starp tiem
              ari vecais Džems. Un bez brūcem nebij patiesibā 
              it neviens no viņiem palicis.</p>
              <p>Pēdigi, maz pa mazam visi sāka pulceties
              atkal kopā klajakā vietā starp upi un nometni, un
              nu bij pirmais darbs pievākt visus pašu ievainotos, 
              lai viņu brūces sasietu, kā ari savākt kritušos 
              priekš apglabašanas.</p>
              <p>Pēdigi ieradās ari sarkanie vīri un Andrs
              gāja Spārnotam Ērglim pretim un sniedza tam
              roku:</p>
              <p>„Mans brālis nāca īstā laikā - es to
              nepiemirsišu.“</p>
              <pb/>
              <p>Bet indijaņu virsaitis ļoti nopietnu ģīmi
              atbildeja:</p>
              <p>„Mans baltais brālis ir liels kaŗotajs! Es
              redzeju pēdas no divisimts ienaidniekiem, bet -
              neredzeju nevienas pēdas no kurienes tie 
              atnākuši.“</p>
              <p>Nu mežnieku virsnieks pastāstija visiem 
              biedriem gadijumu ar svešo vīru un laivam.
              Neviens nezinaja ko domat ; bet tad negaidot 
              atskaneja veca Džemsa meitas balss:</p>
              <p>„Tas būs tas svešinieks, kas mums par
              100 dolariem pārdeva savas ziņas!“</p>
              <p>Nu visi bij pārliecinati, ka tas tikai viņš
              esot bijis, bet virsnieks pasmaididams piemetinaja:</p>
              <p>„Un uz magaričam viņš tad palaida ari
              viņu laivas vaļā!“</p>
              <p>„Jeb varbūt viņš tas nozaga, lai vēl
              dažus dolarus piepelnitu klāt!“ vecais Džems
              vēl izdzirdedams par ko runā, vājā balsī 
              izskaidroja, „jūs nemaz nezinat kas tādi ļaudis par
              nāvigiem veikalniekiem!“ </p>
              <p>No visa ienaidnieka pulka vēl tikai 20 vīri
              bij pie dzīvibas: desmit no tiem bij padevušies
              un lūguši žēlastibu, bet otrie desmit bij no
              Gantemura savaņģoti pa nometni. Cik viņu
              ievainoto vēl bij pie dzīvibas, nebij vēl zinams ...</p>
              <p>Bet nu bij viss uzvarets un metās jau vakars
              un pēc grūtām cīņam vajadzeja atspirdzinašanās
              un miera. Andrs lūdza savu draugu Spārnoto
              Ērgli, lai neatstājot to pirms neesot pie kopiga</p>
              <pb/>
              <p>uguns uzsmēķejuši „miera pīpi,“ ko sarkanais
              virsaitis ari paklausija.</p>
              <p>Un turpat uz lielā klajuma tad visi nometnes
              ļaudis, kā ari Gantemura cīniņu biedri haziendā,
              un indijaņu kareivji nometās ap milzigu uguns
              sārtu, uz kura no nometnes sievas patlaban nesa un
              cepa lielus gaļas gabalus, vārija dzeramo, ar
              citiem vārdiem, gatavoja bagatigas vakariņas
              priekš ilgi neēdušiem kaŗa vīriem.</p>
              <p>Bet nomalus zālē un sūnās guleja sasietie
              vaņģinieki - to starpā ari don Vaskos ; bet
              Mateos tos bij uzņēmies apvaktet.</p>
              <p>Ievainoto Džemsu uz viņa meitas lūgumu
              aiznesa uz viņa būdu, kur ari don Fernandos, no
              kaujas sākuma uzturejās, jo viņa vājiba tam
              vēl nebij atļāvusi pie tās piedalities. </p>
              <p>Bet pēc paturetas maltites nakts vakti
              uzņēmās pats virsnieks ar Spārnoto Ērgli, kuri
              vēl ilgi pēc citu aiziešanas sēdeja pie uguns
              un smēķeja no vienas pīpes, kuru ik pa laikam
              viens otram pasniedza.</p>
              <p>- - - </p>
              <p>Nakts pagāja bez kādiem traucejumiem. Bet
              tikko gaisma svīda, sarkanais virsaitis devās ar
              saviem ļaudim ceļā uz savu ciemu viņpus upes.
              Viņa baltais draugs to pavadija braukdams līdz
              pāri par upi.</p>
              <p>Tiklīdz viņi bij aizbraukuši, kad iz vecā
              Džemsa būdas iznāca don Fernandos un soļoja
              lēniem, bet jav diezgan drošiem soļiem projam</p>
              <pb/>
              <p>uz vakarejo ugunsvietu, kur Mateos vēl vakteja
              vaņģiniekus.</p>
              <p>Virsnieks aiziedams bij sacijis, ka drīz būšot
              atpakaļ un tad - vaņģinieku liktenis tikšot
              izšķirts un par tiem turešot tiesu.</p>
              <p>Don Fernandos zinaja, ka tad tiks tiesats 
              viņa sievas brālis. Un žēlastibu tam nekādu
              nebij gaidit, tas bij tikpat droši, kā ari viņš
              nevienu nebij žēlojis, kas viņa plāniem bij
              stājies ceļā.</p>
              <p>Patlaban don Vaskos bij atmodies un skatijās,
              drūmi vēsā rīta gaisā.</p>
              <p>Piepeši tas izdzird soļus aiz sevim un - nervozi 
              atgrieza galvu - ari viņš zinaja, kas tam
              gaidams.</p>
              <p>Bet - ko viņa acis tanī brīdī ieraudzija, par
              to viņa mati saslējās stāvu un auksti baiļu sviedri 
              tam izspiedās uz pieri - don Fernandos stāveja 
              viņa priekšā, viņa svainis, kuŗu tas jav sen
              domaja no krokodiļiem aprītu. Bet māņticigs
              don Vaskos nebij - tas nebij gars, bet tiešam
              don Fernandos un tapēc viņā atkal pamodās vecā
              spītiba un dusmas un tas skarbi iesaucās:</p>
              <p>„Na - smukā sabiedribā uzturās mans svainis! 
              Neko teikt! Bet - no nodevejiem jav cits
              nekas nav sagaidams!“</p>
              <p>Don Fernandos pameta nepacietigi ar roku:</p>
              <p>„Neruna labak! Tu nudien man nedrīksti nekā
              pārmest. Bet - ne tamdēļ nācu šurp, lai
              tēretu veltigus vārdus - ne man uz to patikšanas, 
              ne tev laika ... Bet dzirdi: ja tev kaut</p>
              <pb/>
              <p>cik vēl goda jūtas krūtīs, tad - še un nošaujies, 
              jo man nudien būtu grūti paziņot tavai
              māsai, ka tu kā vienkāršs slepkava pakārts
              koka zarā - un pēc stundas tas notiks, ja 
              neieskatisi par godigaku nāvi - lodi iz paša rokas!“
              Un to sacidams don Fernandos nosvieda tam
              priekšā lādetu revolveri un lūdza Mateo, lai
              tas vaņģiniekam neliedzot šo darbu izdarit -
              viņš uzņemoties atbildibu par to pret virsnieku.</p>
              <p>- - - </p>
              <p>Pēc apmēram stundas, kad mežnieku virsnieks
              griezās atpakaļ ar laivu un piestāja atkal pie
              krasta, viņš izdzirda nediktu sprādzienu ... Un
              kad tas uznāca nometnē, tam vairs nebij tiesa
              jaspriež par savu savaņģoto pretnieku ...</p>
              <p>Tas tika aprakts līdz ar citiem kritušiem
              ienaidniekiem vienā lielā bedrē ; bet savaņģotie 
              zaldati tika aizsūtiti pār upi tālak uz ziemeļiem. </p>
              <p>Nometnē iesākās atkal agrakā dzīve, - tikai
              daži no dūšigajiem mežniekiem nu trūka.
              Vecais Džems labojās, bet nu don Fernandos
              sēdeja dažu labu stundu pie viņa gultas, kā agrak
              vecis to bij darijis viņa slimibas laikā. Drīzumā
              jaunais kungs gatavojās ari doties uz paša dzimteni, 
              jo spēka nu tam priekš ceļa bij atkal pietiekoši.</p>
              <p>Bet pats mežnieku virsnieks ar savu biedru
              Gantemuru jav trešā dienā taisijās atkal ceļā un
              viņus pavadit gatavojas tie paši desmits vīri,
              kas haziendā toreiz bij cīnijušies.</p>
              <p>Priekš aiziešanas vadons tad vēl sapulceja </p>
              <pb/>
              <p>visus mežniekus pie veca Džemsa būdas
              un no tiem atvadijās.</p>
              <p>„Biedri,“ tas sacija, „mūsu nometnē tagad
              plivinajās ziemeļnieku karogs un ar savam asinim
              tagad to esam iekaŗojuši. Šis karogs te vairs
              nenozudis un zem viņa tagad varat droši nodoties 
              miera un civilizacijas darbiem, jo jūs savu
              daļu kaŗam esat devuši un no jums viņš vairak 
              neka nepaģērēs. To varu jums droši pasludinat,
              tapēc ka dienvidnieki nevar uzvāret uzsākto
              kaŗu, jo viņi kaŗo ar ļaunu apziņu.</p>
              <p>Un es ari te vairs neesmu vajadzigs. Biju
              jums apsolijis drošu vietu, kur nomesties un no
              vakarejas dienas ta ir droša! Tamdēļ mēs ar
              saviem biedriem iesim tagad tālak, jo mums tāds
              pats solijums vēl jaizpilda pa citam mūsu nometnem - 
              katrai sava daļa jaupurē šim svētajam
              kaŗam un pēc tam katra no viņam baudis miera
              augļus.</p>
              <p>Cik ilgi mums mūsu darbs un pienākums liks
              strādat, to vēl nezinam, vaj vēl dzīvi to 
              beigas pieredzesim, ari nezinam. Varbūt vēl
              kādreiz redzamies, varbūt ari ne, tas stāv likteņa
              rokā.</p>
              <p>Aiziedams tad nu vēletos dot jums vienu
              padomu:</p>
              <p>Turaties cieši kopā ari bez manas klātbūtnes, 
              jo tad jūs neviens no šejienes nespēs
              izstumt - neturat naidu, nekaŗojat savā starpā,
              tad neviens ārejs ienaidnieks jūs neuzvarēs.
              Pret ārieni stāvat aizvien, kā viens vīrs!</p>
              <pb/>
              <p>Vecais Džems no jums visvecakais, būs
              jūsu padomu devejs un vadons, kad atkal izveseļosies 
              un viņam varat klausit, jo viņš meklē
              vienigi tikai nometnes labumu. Jūs jav viņu
              pazīstat!</p>
              <p>Un tad ardievu! Jūs man bijat labi biedri!“</p>
              <p>Bārzdainie vīri klausijās ar dusmigām drūmam 
              sejam, jo neviens negribeja izrādit, cik tas
              mīksts šinī acumirklī. Kapēc viņam vajadzeja 
              iet projam ... nevareja palikt tepat pie
              viņiem dzīvot ?</p>
              <p>Bet jaapsola viņam bij - ja dzīvos, viņus
              vismaz vēl kādreiz apmeklet. </p>
              <p>Un viņu virsnieks tad aizgāja līdz ar saviem
              biedriem.</p>
              <p>Kas viņš īsti par cilveku bija - to Dievs
              vien zinaja. Bet - bij tāds cilveks, ka bij vaj
              jaraud, kad gāja projam. Tik žēl tas bij!</p>
              <p>Bet vecais Džems ticeja, ka viņš vēl kādreiz 
              tos apmeklēs, bet viņa meita nudien raudaja.</p>
              <p>Mateo ar Juno nevareja ilgi apmierinaties, jo
              domaja, ka pēc viņu glābeju aiziešanas citi 
              baltie kolonisti vairs nebūšot pret tiem tādi, kā
              līdz šim ; bet drīzumā tie pārliecinajās, ka tas
              ta nebija. Seviški vecais Džems ar savu meitu
              Karolu tos apmierinaja un bij viņu uzticamie
              draugi. Par to Mateos pa veca Džemsa slimibas 
              laiku strādaja pa viņa dārzu un zemes
              gabalu ne mazak kā pa savu pašu.</p>
              <pb/>
          </div>
          <div type="chapter">
              <head>X.</head>
              <p>Lielais pilsoņu kaŗš gāja savu gaitu. Iz
              vēstures zinam, kā tas beidzās - ziemeļnieki uzvareja 
              un dienvidnieku zelta laiki nobeidzās uz visiem
              laikiem. Kā svaigs gaiss nāca šurp no ziemeļiem 
              un izvēdinaja dienvidus sabojato atmosferu.
              Ziemeļu enerģija un darbs nāca kūtribai un 
              necilvecibas vietā un melnajiem vērgiem tika dotas
              pirmās cilveku dienas. Protams pirmās dienās
              tie tūlin vēl nepārvērtās par cilvekiem, 
              tam bij janotiek pa gadiem.</p>
              <p>- - -  </p>
              <p>Miers pēdigi bij noslēgts un don Migueļa
              farmā taī dienā svineja lielus svētkus.</p>
              <p>Tagad muižu pārvaldija ne vairs vecais
              kungs, bet don Fernandos. Tas jav nepavisam
              vairs nebij tas vieglprātigais jaunais cilveks,
              kādu to pirmās dienās bijam redzejuši. Liktenis
              bij tam devis mācibu un viņš bij bijis gudrs
              diezgan ņemties mācibu - bij palicis sava tēva
              cienigs dēls.</p>
              <p>Līdz ar šiem miera svētkiem viņš svineja
              savam pirmdzimtajam krustibas. Dona Inesa bij
              tagad laimiga sieva un māte ; bet vislielakais
              apmierinajums bij vecajam kungam - viņa dēls
              bij tomēr galā tapis krietns vīrs!</p>
              <p>Vērgu nu vairs viņu robežās nebij, bet
              brīvi strādnieki, kam katram bij sava droša
              pajumte un patstāvigs neliels īpašums. Don
              Migueļa vērgi pēc brīvibas pasludinašanas</p>
              <pb/>
              <p>nepalika vis bezprātigi, kā tas diemžēl daudz
              citās farmās notika.</p>
              <p>Kaimiņa muiža pēc mantošanas tiesibam
              gan ari bij pārgājusi uz donas Inesas vārdu,
              bet viņa no šām tiesibam atteicās labprātigi un
              lika muižas zemi izdalit bijušo vērgu starpā.
              Don Miguels pēc visas iespējas mēģinaja ari
              bijušo Albukerku nēģeru starpā ievest kārtibu,
              tos pamācit ar padomu, uzmudinat darit pēc savu
              brāļu priekšzīmes, bet tur viņam bij daudz 
              grūtaks darbs un mazak panākumu nekā pie savejiem.</p>
              <p>Par to viņš tomēr neļaunojās: „Viņi nav
              vainigi!“ tas mēdza tad teikt, „ka drīzak nav
              par cilvekiem audzinati. Nāks laiks, nāks vis!“</p>
              <p>Bet ļoti bieži visā familijā līdz ar Mr.
              Tomu un Stevardu piemineja „mežniekus“ un
              seviški viņu abus vadoņus, kas pēc pēdejās
              atvadišanās bij tapat kā dzelmē iegrimuši.</p>
              <p>Vaj tad šis kaŗš vienu vien ta aprija ?!
              Nebij ko brīnities, bet žēl bij par šiem abiem
              krietnajiem svešniekiem, ka tiem pēc uzvaras
              vairs nebij dzīvot! </p>
          </div>
          <div type="chapter">
              <head>X.</head>
              <p>Tālu uz ziemeļiem aiz Red-Rivera upes, plašajā 
              prerijā, kas iesākās no indijaņu teritorijas un
              gāja projam uz vakariem līdz pašiem Meksikas
              kalnajiem, bij patlaban pārgājis briesmigs orkans
              un tam sekojušas nedabiskas lietus gāzes, ta ka</p>
              <pb/>
              <p>izžuvušās retās stepes upes uzreiz bij pārpilditas 
              līdz malam ar ūdeni. Ātri, negaidot ātri
              vis tas bij nācis un tikpat ātri atkal pārgājis,
              tā ka pēc dažam stundam jav gandrīz nemaz
              vairs pie tam nedomaja. Tikai gaiss bij palicis
              dzidraks, saules stari dedzinaja drusku mazak un
              zāle bij dabujusi daudz jautraku zaļumu ...</p>
              <p>Iz kādas gravas pašlaik iznāca divi mednieki 
              un skatijās apkārt pa plašo, bezgaligo klajumu. 
              Tie bij kādā alā glābušies no briesmigā
              negaisa un skatijās tagad apkārt, vaj nebūtu
              ieraugams kāds medijums priekš vakariņam.</p>
              <p>„Domaju - paliksim tepat gravā pa nakti!“
              jaunakais sacija uz savu biedri, „izej apgāda kaut
              ko izsalkumam, es pa tam noņemšu lēģeri!“</p>
              <p>„Labi kungs!“ uzrunatajs atteica un aizgāja
              ar bisi pa pleciem prerijā, bet atpakaļ palikušais
              griezās atpakaļ gravā un izmeklejis sausu pakalni,
              kas bij apaudzis nelieliem krūmiem un aloē puduriem, 
              izredzejās to par lēģera vietu naktij.</p>
              <p>Visu dienu tie bij gājuši un locekļi prasija
              ilgaku atdusu.</p>
              <p>Sanesis materialu ugunskuram, mednieks atgriezās 
              atkal stepes malā un atspiedies uz savu flinti
              skatijās projam pa stepi - tālumā uz dienvidiem.</p>
              <p>„Nē - nav nekur tik jauki, kā prerijā!“ tas
              pēdigi negribot izsaucās ... Te bij labaki kā
              nekur! Te likās debess ar zemi vienojamies - citur
              nekur! Piepeši tas sarāvās un atgrieza galvu.</p>
              <p>Pārsteigts viņš savā priekšā ieraudzija indijanieti. 
              „Ar ko mans baltais brālis runa!“ tas</p>
              <pb/>
              <p>smaididams vaicaja, „viņa biedrs ir pārak tālu,
              lai tas sadzirdetu viņa vārdus.“</p>
              <p>„Spārnotais Ērglis!“</p>
              <p>Ja, tas viņš bij - mums pazīstamais indijaniešu 
              virsaitis un abi mednieki bij, kā jav lasitajs 
              būs noskārtis, bijušais mežnieku virsnieks
              Andrs Jegers, saukts Jegors, ar savu nešķiramo
              biedri Gantemuru.</p>
              <p>Un indijaniets tad stāstija:</p>
              <p>„Dzenoties bifelim pakaļ es redzeju sava baltā
              brāļa pēdas un atstāju bifeli pie Red-Rivera
              slāpes dzesejot un sekoju sava balta brāļa pēdam,
              līdz lielais ūdens man tās izskaloja. Un - tad
              man ilgi vairs nebij jameklē, jo ar acim ieraudziju,
              ko mekleju un dzirdeju to runajam.“</p>
              <p>Andrs purinaja sirsnigi indijaņa roku un atteica:</p>
              <p>„Man tiešam prieks savu sarkano brāli vēl
              reiz redzet, iekam aizeju no viņa zemes.“</p>
              <p>„Kapēc Zibošais Asmins nepalika pie baltajiem 
              vīriem pie Brūnās upes? - Tie ilgi to
              piemin!“</p>
              <p>„Mans brālis lai aiznes viņiem manu 
              sveicinajumu un saka:</p>
              <p>„Viņu virsnieks aizgājis atpakaļ uz to zemi,
              no kurienes tas nācis - no kurienes tas veda
              šurp savu zeltu, lai upuretu to labai lietai un
              viņš nežēlo to, jo labaki viņš to nekur
              nebūtu varejis izlietot kā Red-Rivera malā. Tur
              daudziem no tam labums - kur viņš ar to
              vareja kaŗot pret netaisnibu un varmācibu </p>
              <pb/>
              <p>kamēr citadi zelts aizvien pats dara netaisnibu!
              Apmierinati mēs ar savu biedri griežamies atkal
              atpakaļ uz mājam. Bet - ko es pirmit runaju!
              Lai to mans sarkanais brālis dzird: man patīk
              ši jūsu zeme, man patīk seviški šis prerijas un
              pasaule ir plaša un cilveku mūžs diezgan
              garš - varbūt ka vēl kādreiz ar Spārnoto
              Ērgli šeit satiekamies, kad viņš atkal dzīsies
              pakaļ dusmigajam bifelim un kad mēs ar savu biedru 
              kursim uguni gatavot vakariņas un domasim
              pie sen pagājuša kopiga kaŗa gājiena, pie viņas
              cīņas un kautiņiem.“</p>
              <p>Indijanieša acis iespīdejās aiz neapslēpjama
              prieka:</p>
              <p>„Kad Zibošais Asmins tā runā, tad viņš
              ari nāks!“ tas atteica, „un to vēsti es ari 
              aiznesišu uz Brūnas upes vigvamiem un tur par
              tādiem vārdiem būs liels prieks.“</p>
              <p>Abi runataji redzeja tad, ka Gantemurs jav
              tuvojās un ari sīksti norūditais tunguzis šoreiz
              nevareja apslēpt savu prieku ieraugot bijušo kaŗa
              biedri.</p>
              <p>Vakars ap uguni pagāja ļoti ātri, kaut ari
              šie trīs vīri daudz nerunaja. Bet - aiz katra
              vārda bij piedzīvojumi un nastas, kas tos bij
              kopā saistijuši.</p>
              <p>Otrā rītā agri gaismai austot tie aizgāja katrs
              uz savu pusi. Abi biedri uz vakariem, lai sasnieguši 
              jūŗu, sēstos atkal uz kuģi un brauktu atpakaļ
              uz Indiju, bet Spārnotais Ērglis uz rītiem - 
              atpakaļ pie saviem ļaudim.</p>
              <pb/>
              <p>Tam bij laba vēsts, ko nest baltajiem vīriem
              uz Red-Riveru un - viņš bij vienigais, kas
              kādas ziņas vareja nest par abiem kaŗā 
              nozudušiem svešniekiem ....</p>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>